The Recitation of the Introduction

Venerable Sir, let the Community listen to me! Today is a fifteenth / fourteenth / unity [day] Observance. If it is suitable to the Community, [then] the Community should do the Observance [and] should recite the Disciplinary Code.

What is the preliminary for the Community?

Venerables, announce the purity, [for] I shall recite the Disciplinary Code. Let us all [who are] present listen to it carefully [and] let us take it to mind. Whoever may have an offence, he should disclose [it]. When there is no offence, [then it] is to be silent. By the silence I shall know the Venerables [with the thought]: “[They are] pure.”

As an answer occurs to [a bhikkhu] who is asked individually, just so in such an assembly [as this one] there is the announcement up to the third time. But if any bhikkhu, [who is] remembering [an offence] when the announcement is being made up to the third time, should not disclose the existing offence, there is [a further offence of] deliberate false speech for him. But, venerables, deliberate false speech has been called an obstructive act by the Fortunate One. Therefore, by a bhikkhu who is remembering, who has committed [an offence], who is desiring purification, an existing offence is to be disclosed; because, [after] having disclosed [it], there is comfort for him.

Venerables, the introduction has been recited.
Concerning that I ask the Venerables: [Are you] pure in this?
A second time again I ask: [Are you] pure in this?
A third time again I ask: [Are you] pure in this?
The venerables are pure in this, therefore there is silence, so do I bear this [in mind].

The recitation of the introduction is finished

Aniyat'uddeso

Ime kho pan’āyasmanto dve aniyatā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Aniyata 1: Paṭhama-aniyatasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho paṭicchanne āsane alaṅ'kammaniye nisajjaṁ kappeyya, tam'enaṁ saddheyyavacasā upāsikā disvā tiṇṇaṁ dhammānaṁ aññatarena vadeyya: pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā, nisajjaṁ bhikkhu paṭijānamāno tiṇṇaṁ dhammānaṁ aññatarena kāretabbo: pārājikena vā saṅghādisesena vā pācittiyena vā, yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya, tena so bhikkhu kāretabbo, ayaṁ dhammo aniyato.

Aniyata 2: Dutiya-aniyatasikkhāpadaṁ

Na h'eva kho pana paṭicchannaṁ āsanaṁ hoti n'ālaṅ'kammaniyaṁ, alañ'ca kho hoti mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsituṁ.
Yo pana bhikkhu tathārūpe āsane mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, tam'enaṁ saddheyyavacasā upāsikā disvā dvinnaṁ dhammānaṁ aññatarena vadeyya saṅghādisesena vā pācittiyena vā, nisajjaṁ bhikkhu paṭijānamāno dvinnaṁ dhammānaṁ aññatarena kāretabbo saṅghādisesena vā pācittiyena vā, yena vā sā saddheyyavacasā upāsikā vadeyya, tena so bhikkhu kāretabbo, ayam'pi dhammo aniyato.

Uddiṭṭhā kho āyasmanto dve aniyatā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Parisuddh’etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Dve aniyatā niṭṭhitā 13

Beheadings

Herein these four cases involving disqualification come up for recitation.

Disqualification 1: The training precept on the act of sexual intercourse

If any bhikkhu [who] has entered upon the training and livelihood for bhikkhus, not having rejected the training, not having disclosed [his] incapability, should engage in the act of sexual intercourse, even with just a female animal, he is disqualified, not in communion.

Disqualification 2: The training precept on the taking of what has not been given

If any bhikkhu should take [what has] not been given from a village or wilderness-area, which is reckoned as theft, [and] the taking of what has not been given [is] of the kind [that] on account of [it] kings, having caught the robber, would physically punish or imprison or banish [him, saying]: “You are a robber! You are a fool! You are insane! You are a thief!,” a bhikkhu taking [what has] not been given of such a kind, is also disqualified, not in communion.

Disqualification 3: The training precept on (killing) a human being

If any bhikkhu should deliberately deprive a human being of life, or should seek an assassin for him, or should praise the attractiveness of death, or should incite [him] to death [saying]: “Dear man, what [use] is this bad, wretched life for you? Death is better than life for you!” should he, [having] such thought-and mind, [having such-] thought-and-intention, praise in manifold ways the beauty of death or incite [him] to death, he also is disqualified, not in communion.

Disqualification 4: The training precept on superhuman states

If any bhikkhu, [though] not directly knowing [it], should claim a superhuman state pertaining to himself, [a state of] knowing and seeing [that is] suitable for the noble [ones], [saying]: “Thus I know! Thus I see!,” [and] then, on another occasion, [whether] being interrogated or not being interrogated, having committed [the offence], desiring purification, should say so: “[Although] not knowing [it,] I spoke thus [saying]: 'I know,' not seeing [it, I spoke, saying:] 'I see.' I bluffed vainly [and] falsely,” except [when said] in overestimation, he also is disqualified, not in communion.

Venerables, the four cases involving disqualification have been recited.
A bhikkhu who has committed any one of them, does not obtain the communion with bhikkhus. As [he was] before, so [he is] after [committing it]: he is one who is disqualified, not in communion.
Concerning that I ask the Venerables: [Are you] pure in this?
A second time again I ask: [Are you] pure in this?
A third time again I ask: [Are you] pure in this?
The venerables are pure in this, therefore there is silence, so do I bear this [in mind].

The recitation of the [cases involving] disqualification is finished

Expiations

Venerables, these ninety-two cases involving expiation come up for recitation.

The Section on False Speech

Expiation 1: The training precept on false speech

In deliberate false speech, [there is a case] involving expiation.

Expiation 2: The training precept on abusive speech

In abusive speech, [there is a case] involving expiation.

Expiation 3: The training precept on slandering

In the backbiting of a bhikkhu, [there is a case] involving expiation.

Expiation 4: The training precept on teaching Dhamma line by line

If any bhikkhu should have one who has not been fully admitted [into the community] recite the Dhamma [line] by line, [this is a case] involving expiation.

Expiation 5: The first training precept on (using a) sleeping place together with

If any bhikkhu should make use of a sleeping place for more than two nights or three nights together with one who has not been fully admitted [into the bhikkhu-community], [this is a case] involving expiation.

Expiation 6: The second training precept on (using a) sleeping place together with

If any bhikkhu should make use of a sleeping place together with a woman, [this is a case] involving expiation.

Expiation 7: The training precept on teaching Dhamma

If any bhikkhu should teach the Dhamma to a woman by [means of] more than five or six sentences, except [when being together] with a discerning male human being, [this is a case] involving expiation.

Expiation 8: The training precept on factual announcing

If any bhikkhu should declare a superhuman state to one who has not been fully admitted [into the bhikkhu-community], [even] when it is a fact, [this is a case] involving expiation.

Expiation 9: The training precept on the announcing of depraved (offences)

If any bhikkhu should declare the depraved offence of [another] bhikkhu to one who has not been fully admitted [into the bhikkhu-community], except with the authorisation of bhikkhus, [this is a case] involving expiation.

Expiation 10: The training precept on digging earth

If any bhikkhu should dig the earth or should have it dug, [this is a case] involving expiation.

The section [starting with the rule] on false speech is first

The Section on Vegetation

Expiation 11: The training precept on vegetation

In the destroying of vegetation, [there is a case] involving expiation.

Expiation 12: The training precept on evading

In evading, in vexing, [there is a case] involving expiation.

Expiation 13: The training precept on making (a bhikkhu) find fault

In making [another bhikkhu] find fault, in criticising, [there is a case] involving expiation.

Expiation 14: The first training precept on sleeping places

If any bhikkhu, having [himself] put out or after having [someone else] put out in the open air, a bed or seat or mattress or stool belonging to the community, [and] then, when departing, should not take [it] away or should not have [it] taken away or should go without asking [someone to put it back], [this is a case] involving expiation.

Expiation 15: The second training precept on sleeping places

If any bhikkhu, having [himself] put out or having [someone else] put out, bedding in a dwelling belonging to the community, [and] then, when departing, should not take [it] away or should not have [it] taken away, or should go without asking [someone to put it back], [this is a case] involving expiation.

Expiation 16: The training precept on encroaching upon

If any bhikkhu, having encroached upon a bhikkhu who has arrived before, should knowingly use a sleeping place in a dwelling belonging to the community [saying]: “He for whom it is [too] cramped, will leave,” having done [it] for just this reason, [and] not another, [this is a case] involving expiation.

Expiation 17: The training precept on driving out

If any bhikkhu, being resentful and displeased, should drive out a bhikkhu or have [him] driven out from a dwelling belonging to the community, [this is a case] involving expiation.

Expiation 18: The training precept on the hut with an upper-floor

If any bhikkhu should [brusquely] sit down or lie down on a bed or seat with detachable legs in a hut with an upper-floor in a dwelling belonging to the community, [this is a case] involving expiation.

Expiation 19: The training precept on a large dwelling

By a bhikkhu who is having a large dwelling built, a surrounding-layer of two or three coverings can be ordered, by [a bhikkhu] standing on [a place which has] few crops, upto the frame of the door for [the purpose of] fixing the bolt, [and] for surrounding the window. If he should order more than that, even [when] standing on [a place which has] few crops, [this is a case] involving expiation.

Expiation 20: The training precept on [water] containing living beings

If any bhikkhu should knowingly pour out, or should have [someone else] pour out, water containing living beings on grass or clay, [this is a case] involving expiation.

The section [starting with the rule] on vegetation is second

The Section on Exhoration

Expiation 21: The training precept on exhortation

If any bhikkhu who has not been authorised should exhort the bhikkhunīs, [this is a case] involving expiation.

Expiation 22: The training precept on (after sun-)set

Even if a bhikkhu who has been authorised should exhort the bhikkhunīs after the sun has set, [this is a case] involving expiation.

Expiation 23: The training precept on the bhikkhunī-quarters

If any bhikkhu, having approached the bhikkhunī-quarters, should exhort the bhikkhunīs, except at the [right] occasion, [this is a case] involving expiation. Here the occasion is this: a bhikkhunī is sick; this is the occasion here.

Expiation 24: The training precept on worldly gain

If any bhikkhu should say so: “The bhikkhus exhort bhikkhunīs for the sake of reward,” [this is a case] involving expiation.

Expiation 25: The training precept on giving robe(-cloth)

If any bhikkhu should give a robe [-cloth] to an unrelated bhikkhunī, except in an exchange, [this is a case] involving expiation.

Expiation 26: The training precept on sewing a robe

If any bhikkhu should sew a robe or should have a robe sewn for an unrelated bhikkhunī, [this is a case] involving expiation.

Expiation 27: The training precept on making arrangements

If any bhikkhu, having made an arrangement, should travel together with a bhikkhunī on the same main road, even [if] just the distance between villages, except at the [right] occasion, [this is a case] involving expiation. Here the occasion is this: the road, which is considered risky [and] which is dangerous, has to be gone with a company [of other travellers], this is the occasion here.

Expiation 28: The training precept on embarking on a boat

If any bhikkhu, having made an arrangement, should embark [on a voyage] together with a bhikkhunī on the same boat, which is going up [-stream] or which is going down [-stream], except with [a boat which is] crossing over [a river], [this is a case] involving expiation.

Expiation 29: The training precept on (alms-food) that has been prepared

If any bhikkhu should knowingly eat alms-food which a bhikkhunī has caused to be prepared, except through previous arrangement of householders, [this is a case] involving expiation.

Expiation 30: The training precept on taking a seat privately

If any bhikkhu should sit down together with a bhikkhunī, privately, one [man] with one [woman], [this is a case] involving expiation.

The section [starting with the rule] on exhortation is third

The Section on Eating

Expiation 31: The training precept on the alms-meal in the resthouse

By a bhikkhu who is not ill one alms-meal in a resthouse can be eaten; if he should eat more than that, [this is a case] involving expiation.

Expiation 32: The training precept on eating in a group

In eating [a meal] in a group, except at the [right] occasion, [there is a case] involving expiation. Here the occasion is this: the occasion of illness; the occasion of a giving of robe [-cloth]s; the occasion of a robe-making; the occasion of going on a [long] journey; the occasion of voyaging on a boat; the occasion of a great [gathering]; the occasion of a meal [made] by an ascetic; this is the occasion here.

Expiation 33: The training precept on substituting a meal

In [taking] a meal before another [invitation-meal], except at the [right] occasion, [there is a case] involving expiation. Here the occasion is this: the occasion of illness; the occasion of a giving of robe [-cloth]s; the occasion of a robe-making; this is the occasion here.

Expiation 34: The Kāṇa's mother training precept

Now, should a family invite a bhikkhu who has approached to take as many cakes and parched cakes [as he likes], by a bhikkhu who is wishing [so] two or three bowls full [of cakes] can be accepted; if he should accept more than that, [this is a case] involving expiation. Having accepted two or three bowls full, having taken [it] away from there, [it] is to be shared together with [other] bhikkhus. This is the proper procedure here.

Expiation 35: The first training precept on invitation

If any bhikkhu who has eaten [a meal], who has been invited [to take more and refused], should chew uncooked food or eat cooked food which is not left over, [this is a case] involving expiation.

Expiation 36: The second training precept on invitation

If any bhikkhu, knowingly [and] desiring to cause offence, should invite a bhikkhu, who has eaten [a meal and] who has been invited [to take more], to take uncooked food or cooked food which is not left over [saying]: “Here, bhikkhu, chew and eat!,” when [the bhikkhu] has eaten, [this is a case] involving expiation.

Expiation 37: The training precept on eating at the wrong time

If any bhikkhu should chew uncooked food or eat cooked food at the wrong time, [this is a case] involving expiation.

Expiation 38: The training precept on keeping (food) in store

If any bhikkhu should chew uncooked food or eat cooked food [while] keeping [it] in store, [this is a case] involving expiation.

Expiation 39: The training precept on superior food

Those foods which are superior, namely: ghee, butter, oil, honey and molasses, fish, meat, milk, curd; whichever bhikkhu, who is not ill, having requested such superior foods for his own benefit, should eat [them], [this is a case] involving expiation.

Expiation 40: The training precept on tooth-wood

If any bhikkhu should take into the mouth [any] nutriment that has not been given [to bhikkhus]; except water and tooth-wood, [this is a case] involving expiation.

The section [starting with the rule] on eating is fourth

The Section on Naked Ascetics

Expiation 41: The training precept on naked ascetics

If any bhikkhu should give with his own hand uncooked food or cooked food to a naked ascetic or to a male wanderer or to a female wanderer, [this is a case] involving expiation.

Expiation 42: The training precept on dismissing

If any bhikkhu should say so to a bhikkhu, “Come friend! We shall enter a village or town for alms,” [then after] having had [food] given or not having had [food] given to him, should he dismiss [the bhikkhu saying], “Go friend! There is no ease for me talking or sitting down together with you; there is ease for me talking or sitting down by myself;” having made just this the reason, [and] not another, [this is a case] involving expiation.

Expiation 43: The training precept on having a meal

If any bhikkhu, having intruded upon an family having a meal, should sit down, [this is a case] involving expiation.

Expiation 44: The training precept on being privately and concealed

If any bhikkhu should sit down together with a woman, privately, on a concealed seat, [this is a case] involving expiation.

Expiation 45: The training precept on taking a seat privately

If any bhikkhu sit down together with a woman, one [man] with one [woman], privately, [this is a case] involving expiation.

Expiation 46: The training precept on visiting

If any bhikkhu who has been invited for a meal, not having asked [permission to] a bhikkhu who is present [in the monastery], should go visiting families before the meal or after the meal, except at the [right] occasion, [this is a case] involving expiation. Here the occasion is this: the occasion of a giving of robe[-cloth]s; the occasion of a making of robes; this is the occasion here.

Expiation 47: The Mahānāma training precept

By a bhikkhu who is not ill a four-month invitation for requisites can be accepted; except with a repeated invitation, except with a permanent invitation; if he should accept more than that, [this is a case] involving expiation.

Expiation 48: The training precept on the army in action

If any bhikkhu should should go to visit an army in action; except with an appropriate reason, [this is a case] involving expiation.

Expiation 49: The training precept on staying in the army

And if there might be any reason for that bhikkhu for going to the army, two nights or three nights can be stayed within the army by that bhikkhu; if he should stay more than that, [this is a case] involving expiation.

Expiation 50: The training precept on battle-fields

If a bhikkhu staying two nights or three nights within an army should go to a battle-field, or a review, or a massing of the army, or an inspection of units, [this is a case] involving expiation.

The Section on naked ascetics is fifth.

The Section on Alcoholic Drink

Expiation 51: The training precept on alcoholic drink

In drinking alcoholic drink made of grain [products] or fruit [and/or flower products], [there is a case] involving expiation.

Expiation 52: The training precept on tickling with the fingers

In tickling with the fingers, [there is a case] involving expiation.

Expiation 53: The training precept on the act of playing

In the act of playing in water, [there is a case] involving expiation.

Expiation 54: The training precept on disrespect

In disrespect, [there is a case] involving expiation.

Expiation 55: The training precept on scaring

If any bhikkhu should scare [another] bhikkhu, [this is a case] involving expiation.

Expiation 56: The training precept on (lighting) fires

If any bhikkhu who is not ill, desiring to warm [himself], should light a fire or should have [it] lit, except with an appropriate reason, [this is a case] involving expiation.

Expiation 57: The training precept on bathing

If any bhikkhu should should bathe within less than half a month, except at the [right] occasion, [this is a case] involving expiation. Here the occasion is this [thinking]: “one and a half month is what remains of the hot season,” [and “this is] the first month of the rainy season”—these two and a half months [are] the occasion of dry heat, [and] the occasion of humid heat—[also:] the occasion of being sick; the occasion of work; the occasion of going on a journey; the occasion of [dusty] wind and rain; this is the occasion here.

Expiation 58: The training precept on stains

By a monk with the gain of a new robe a certain stain [from] amongst the three stains is to be applied: darkblue or muddy [-grey] or dark-brown. If a bhikkhu, not having applied a certain stain [from] amongst the three stains, should use a new robe, [this is a case] involving expiation.

Expiation 59: The training precept on assigning

If any bhikkhu, having himself assigned a robe to a bhikkhu or a bhikkhunī or a male novice or a female novice, should use [it] without withdrawing [the assignment], [this is a case] involving expiation.

Expiation 60: The training precept on hiding

If any bhikkhu should hide a bhikkhu's bowl or robe or sitting-cloth or needle case or body-belt, or have [it] hidden, even if just desiring amusement, [this is a case] involving expiation.

The section [starting with the rule] on alcoholic drink is sixth

Expiation 61: The training precept on intentionally (depriving a being of life)

If any bhikkhu should intentionally deprive a living being of life, [this is a case] involving expiation.

Expiation 62: The training precept on (water) with living beings

If any bhikkhu should knowingly use water containing living beings, [this is a case] involving expiation.

Expiation 63: The training precept on agitating

If any bhikkhu should knowingly agitate for further [legal] action a legal issue which has been disposed of according to the law, [this is a case] involving expiation.

Expiation 64: The training precept on depraved (offences)

If any bhikkhu should knowingly conceal a bhikkhu's depraved offence, [this is a case] involving expiation.

Expiation 65: The training precept on (a person) less than twenty years (old)

If any bhikkhu should knowingly have a person who is less than twenty years [old] fully admitted [into the bhikkhu-community], then that person is one who has not been fully admitted and those bhikkhus are blameworthy. Because of that, this [is a case] involving expiation.

Expiation 66: The training precept on a company (of travellers intent on) theft

If any bhikkhu, having made an arrangement, should knowingly travel together on the same main road with a company of thieves, even [if] just the distance between villages, [this is a case] involving expiation.

Expiation 67: The training precept on making arrangements

If any bhikkhu, having made an arrangement, should travel together with a woman on the same main road, even [if] just the distance between villages, [this is a case] involving expiation.

Expiation 68: The Ariṭṭha training precept

If any bhikkhu should say so, “As I understand the Teaching taught by the Fortunate One, these obstructive acts which are spoken of by the Fortunate One: they are not enough to be an obstruction for the one who is being engaged in [them],” [then] that bhikkhu is to be spoken to thus by the bhikkhus: “Venerable, don't say so! Don't misrepresent the Fortunate One; for the misrepresentation of the Fortunate One is not good; for the Fortunate One would not say so; friend, [that] obstructive acts are [really] obstructive is spoken of in manifold ways by the Fortunate One and they are enough to be an obstruction for the one who is being engaged in [them],” and [if] that bhikkhu being spoken to thus by the bhikkhus should persist in the same way [as before], [then] that bhikkhu is to be argued with up to three times by the bhikkhus for the relinquishing of that [view], [and if that bhikkhu,] being argued with up to three times, should relinquish that [view], then this is good, [but] if he should not relinquish [it]: [this is a case] involving expiation.

Expiation 69: The training precept on boycotted food

If any bhikkhu knowingly should eat together with, or should live together with, or should use a sleeping place together with a bhikkhu who is speaking thus, who has not performed the normal procedure, who has not relinquished that view, [this is a case] involving expiation.

Expiation 70: The Kaṇṭaka training precept

If a novice should say so too, “As I understand the Teaching taught by the Fortunate One, these obstructive acts which are spoken of by the Fortunate One: they are not enough to be an obstruction for the one who is being engaged in [them],” [then] that novice is to be spoken to thus by the bhikkhus, “Friend novice, don't say so! Don't misrepresent the Fortunate One; for the misrepresentation of the Fortunate One is not good; for the Fortunate One would not say so; friend novice, [that] obstructive acts are [really] obstructive is spoken of in manifold ways by the Fortunate One and they are enough to be an obstruction for the one who is engaging [in them],” and if that novice being spoken to thus by the bhikkhus should persist in the same way [as before], [then] that novice is to be spoken to thus by the bhikkhus, “From today on, friend novice, the Fortunate One is not to be referred to as the teacher by you, and also the two or three nights sleeping together [in one room] with bhikkhus that other novices get, that too is not for you. Go away, disappear!”

If any bhikkhu knowingly should treat kindly such an expelled novice, or should make [him] attend [to himself], or should eat together with [him], or should use a sleeping place together with [him], [this is a case] involving expiation. Eng lish 96 The section [starting with the rule] on living beings is seventh

The Section on Righteous Speech

Expiation 71: The training precept on (being spoken to) righteously

If any bhikkhu when being righteously spoken to by bhikkhus should say so, “Friends, I shall not train in this training precept for as long as I can not question another bhikkhu [about it] who is a learned memoriser of the discipline,” [this is a case] involving expiation. Bhikkhus, [the training precept] is to be understood, is to be questioned about, is to be investigated by a bhikkhu who is training [in it]. This is the proper procedure here.

Expiation 72: The training precept on creating discomfort

If any bhikkhu, when the Disciplinary Code is being recited, should say so, “But why these small and minute training precepts that are recited? They just lead to worry, annoyance, [and] discomfort.” In the disparaging of training precepts, [there is a case] involving expiation.

Expiation 73: The training precept on delusion

If any bhikkhu when the Disciplinary Code is being recited half-monthly should say so, “Only now I know! This too, indeed, is a case which has been handed down in the Sutta, which has been included in the Sutta, which comes up for recitation half-monthly!” [and] if other bhikkhus should know [about] that bhikkhu [thus], “This bhikkhu has sat [in] two or three times previously when the Disciplinary Code was being recited. What to say about more [times than that]!” [then] there is no release for that bhikkhu through not-knowing, and whatever the offence is that he has committed there, he is to be made to do according to that case and moreover his deluding is to be exposed, “Because of that [there are] losses for you, because of that [it] has been ill-gained by you, that you, when the Disciplinary Code is being recited, do not take [it] to mind [after] having focussed carefully [on it].” Because of that deluding, this [is a case] involving expiation.

Expiation 74: The training precept on (giving) a blow

If any bhikkhu who is resentful [and] displeased should give a blow to a bhikkhu, [this is a case] involving expiation.

Expiation 75: The training precept on (brandishing) the hand-palm like a dagger

If any bhikkhu should brandish the palm of the hand [threateningly] like [one holds] a dagger to a bhikkhu, [this is a case] involving expiation.

Expiation 76: The training precept on being groundless

If any bhikkhu should should accuse a bhikkhu with a groundless [case concerning] the community in the beginning and in the rest [of the procedure], [this is a case] involving expiation.

Expiation 77: The training precept on deliberately (provoking worry)

If any bhikkhu should deliberately provoke worry for a bhikkhu [thinking], “Thus there will be discomfort for him, even [if only] for a short time,” having made just this the reason, [and] not another, [this is a case] involving expiation.

Expiation 78: The training precept on overhearing

If any bhikkhu should stand overhearing bhikkhus who are arguing, who are quarrelling, who are engaged in dispute [thinking], “I shall hear what these ones will say,” having made just this the reason, [and] not another, [this is a case] involving expiation.

Expiation 79: The training precept on the averting of legal action

If any bhikkhu, having given consent to legitimate [legal] actions, should afterwards engage in the act of criticising, [this is a case] involving expiation.

Expiation 80: The training precept on going without having given consent

If any bhikkhu, when investigatory discussion is going on in the community, not having given [his] consent, having gotten up from [his] seat, should depart, [this is a case] involving expiation.

Expiation 81: The training precept on feeble (-robes)

If any bhikkhu, having given a robe[-cloth] [together] with a united community, should afterwards engage in criticising [saying]: “The bhikkhus allocate communal gain according to familiarity,” [this is a case] involving expiation.

Expiation 82: The training precept on allocation

If any bhikkhu should knowingly allocate [already] allocated communal gain to a [lay-] person, [this is a case] involving expiation. The section [starting with the rule] about [being spoken to] righteously is eighth g lish 99

The Section on Kings

Expiation 83: The training precept on the harem

If any bhikkhu, without having been announced beforehand, should go beyond the boundary post of a noble consecrated king's [bed-room] when the king has not departed, [and] the [queen-] jewel has not withdrawn, [this is a case] involving expiation.

Expiation 84: The training precept on treasures

If any bhikkhu should pick up, or should make [someone else] pick up, a treasure or what is considered a treasure, except within a monastery or within a dwelling, [this is a case] involving expiation. However, by a bhikkhu having picked up, or having had picked up, a treasure or what is considered a treasure within a monastery or within a dwelling, [it] is to be put aside [thinking]: “He to whom it belongs will take it.” This is the proper procedure here.

Expiation 85: The training precept on entering at the wrong time

If any bhikkhu, not having asked (permission of) a bhikkhu who is present, should enter a village at the wrong time, except with an appropriate urgent duty, [this is a case] involving expiation.

Expiation 86: The training precept on the needle case

If any bhikkhu should have a needle-case made, which is made of bone, or made of ivory, or made of horn, [this is a case] involving expiation with breaking up [the needle-case].

Expiation 87: The training precept on beds or seats

By a bhikkhu who is having a new bed or seat made, [a bed or seat] which has legs of eight fingerbreadths is to be made, according to the Sugata-finger-breadth, except the lowermost [edge of the] frame. For one who lets it exceed [this measure], [this is a case] involving expiation with cutting [down the legs].

Expiation 88: The training precept on covered with cotton

If any bhikkhu should have a bed or seat covered with cotton made, [this is a case] involving expiation with tearing off [the cotton].

Expiation 89: The training precept on the sitting-cloth

By a bhikkhu who is having a sitting-cloth made, [a sitting-cloth] which has the [proper] measure is to be made. This measure here is: two spans of the sugata-span in length, one and a half across, [and] the border is a span. For one who lets it exceed [the measure], [this is a case] involving expiation with cutting [off the cloth].

Expiation 90: The training precept on itch-coverings

By a bhikkhu who is having an itch-covering [-cloth] made, [an itch-covering] which has the [proper] measure is to be made. This measure here is: four spans of the Sugata-span in length, two spans across. For one who lets it exceed [the measure], [this is a case] involving expiation with cutting off [ the cloth].

Expiation 91: The training precept on rain's bathing-cloth

By a bhikkhu who is having a rain's bathing-cloth made, [a bathing-cloth] which has the [proper] measure is to be made. This measure here is: six spans of the sugata-span in length, two and a half across. For one who lets it exceed [the measure], [this is a case] involving expiation with cutting [off the cloth].

Expiation 92: The Nanda training precept

If any bhikkhu should have a robe made which has the sugata-robe measure or [one] which is more [than that], [this is a case] involving expiation with cutting [off the robe]. This is the Sugata's sugata-robe measure here: nine spans of the sugata-span in length, six spans across. This is the Sugata's sugata-robe measure. The section [starting with the rule] on kings is ninth

Venerables, the ninety-two cases involving expiation have been recited.
Concerning that I ask the Venerables: [Are you] pure in this?
A second time again I ask: [Are you] pure in this?
A third time again I ask: [Are you] pure in this?
The venerables are pure in this, therefore there is silence, thus I keep this [in mind].

The [cases] involving expiation are finished.

Forfeiture and Expiations

Venerables, these thirty cases involving expiation with forfeiture come up for recitation.

The Section on Robes

Forfeiture and Expiation 1: The training precept on the kaṭhina

When the robe [-cloth] has been finished by a bhikkhu, when the kaṭhina [-frame-privileges] have been withdrawn, [then] extra robe [-cloth] is to be kept for ten days at the most. For one who lets it pass beyond [the ten days], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 2: The training precept on the storehouse

When the robe [-cloth] has been finished by a bhikkhu, when the kaṭhina [-frame-privileges] have been withdrawn, if even for a single night a bhikkhu should stay apart from the three robes, except with the authorization of bhikkhus, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 3: The training precept on the out-of-season (robe)-cloth

When the robe [-cloth] has been finished by a bhikkhu, when the kaṭhina [-frame-privileges] have been withdrawn, if out-of-season robe [cloth] should become available to a bhikkhu, by a bhikkhu who is wishing [so, it] can be accepted; having accepted [it, it] is to be made very quickly. If [the robe-cloth] should not be [enough for] the completion [of the robe], [then] for a month at the most that robe [-cloth] can be put aside by that bhikkhu for the completion of the deficiency [of robe-cloth], when there is an expectation [that he will get more robe-cloth]; if he should put [it] aside more than that, even when there is an expectation [that he will get more robe-cloth], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 4: The training precept on the used (robe)-cloth

If any bhikkhu should have a used robe [-cloth] washed, dyed, or beaten by an unrelated bhikkhunī, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 5: The training precept on the acceptance of robe(-cloth)

If any bhikkhu should accept a robe [-cloth] from the hand of an unrelated bhikkhunī, except in an exchange [of robes], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 6: The training precept on making a suggestion to someone who is not related

If any bhikkhu should request a robe [-cloth] to an unrelated male householder or female householder, except at the [right] occasion, [this is a case] involving expiation with forfeiture. Here the occasion is this: he is a bhikkhu whose robe has been robbed or whose robe has been lost; this is the occasion here.

Forfeiture and Expiation 7: The training precept on (accepting) more than that

If the unrelated male householder or female householder should invite him to take [as many] robe [-cloth]s [as he likes], [then] robe [-cloths for] an upper [robe] together with an inner [robe] can be accepted at the most from that robe [-cloth] by that bhikkhu; if he should accept more from that [robe-cloth], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 8: The first training precept on setting up (a robe-fund)

Now, if a robe-fund has been set up for a bhikkhu by an unrelated male householder or female householder [thinking]: “Having traded this robe-fund for a robe, I shall clothe the bhikkhu named so and so with a robe,” and then if that bhikkhu, previously uninvited, having approached [the householder], should make a suggestion about the robe [cloth] [saying]: “It would be good indeed, Sir, [if you] having traded this robe-fund for a such and such a robe, were to clothe me [with a robe],” [if the suggestion is made] out of a liking for what is fine, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 9: The second training precept on setting up (a robe-fund)

Now, if separate robe-funds have been set up for a bhikkhu by both unrelated male householders or female householders [thinking]: “Having traded these separate robe-funds for separate robes, we shall clothe the bhikkhu named so and so with robes,” and then if that bhikkhu, previously uninvited, having approached [the householders], should make a suggestion about the robe [saying]: “It would be good indeed, Sirs, [if you] having traded these separate robe-funds for a such and such a robe, were to clothe me [with a robe], [you] both being one [donor],” [if the suggestion is made] out of a liking for what is fine, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 10: The training precept on the king

Now, if a king or a kings' official or a brahmin or a male householder should convey by messenger a robe-fund for a bhikkhu [saying]: “Having traded this robe-fund for a robe, clothe the bhikkhu named so and so with a robe,” and if that messenger, having approached that bhikkhu, should say so: “Venerable Sir, this robe-fund has been brought for the venerable one. Let the venerable one accept the robe-fund!” [then] that messenger should be spoken to thus by that bhikkhu: “Sir, we do not accept a robe-fund, but we do accept a robe at the right time [when it is] allowable.” If that messenger should say thus to that bhikkhu: “Is there, perhaps, someone who is the steward of the venerable one?” [then,] bhikkhus, by a bhikkhu who is in need of a robe a steward can be appointed: a monastery attendant or a male lay-follower [saying]: “Sir, this is the bhikkhus' steward.” If that messenger having instructed that steward, having approached that bhikkhu, should say so: “Venerable Sir, the steward whom the venerable one has appointed has been instructed by me. Let the venerable one approach [him] at the right time [and] he will clothe you with a robe,” [then] bhikkhus, having approached the steward, [the steward] can be prompted [and] can be reminded two or three times by the bhikkhu who is in need of a robe [saying]: “Sir, I am in need of a robe.” [If through] prompting [and] reminding [him] two or three times, he should have [him] bring forth that robe, it is good. If he should not have [him] bring [it] forth, [then] four times, five times, six times at the most, [it] can be stood [for] by [a bhikkhu] who has become silent. [If through] standing silently for [it] four times, five times, six times at the most, he should have [him] bring forth that robe, it is good; if [through] making effort more than that, he should have [him] produce that robe, [this is a case] involving expiation with forfeiture. If he should not have [him] produce [it], [then] from wherever [that] the robe-fund may have been brought, there [he] himself can go, or a messenger can be sent [saying]: “Sirs, that robe-fund which you conveyed for the bhikkhu does not fulfil any need of that bhikkhu. Let the sirs endeavour for [what is their] own. Let not [what is their] own get lost.” This is the proper procedure here.

The section [starting with the rule] on robes is finished

The Section on Sheepwool

Forfeiture and Expiation 11: The training precept on silk

If any bhikkhu should have a rug mixed with silk made, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 12: The training precept on pure black wool

If any bhikkhu should have a rug made of pure black sheep's wool; [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 13: The training precept on [using] two parts

By a bhikkhu who is having a new rug made, two parts of pure black sheep-wool are to be taken, [and] a third [part] of white, a fourth [part] of ruddy brown. If a bhikkhu should have a rug made, without having taken two parts of pure black sheep's hair, [and] a third [part] of white, a fourth [part] of ruddy brown, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 14: The training precept on (keeping a rug for) six years

By a bhikkhu who has had a new rug made, it is to be kept for six years [at least]. If within less than six years, having given up or not having given up that rug, he should have another new rug made, except with the authorisation of bhikkhus, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 15: The training precept on the sitting cloth

By a bhikkhu who is having a sitting-rug made, a sugata-span from the border of an old rug is to be taken for making [it] stained. If a bhikkhu, without having taken a sugata-span from the border of an old rug, should have a new sitting cloth made, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 16: The training precept on sheep wool

Now, if sheep-wool should become available to a bhikkhu who is travelling on a main road, by a bhikkhu who is wishing [so, it] can be accepted, having accepted [it, it] can be carried with his own hand for three yojanas at the most when there is no one present who can carry it; if he should carry it more than that, even when there is no one present who can carry it, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 17: The training precept on having sheep-wool washed

If any bhikkhu should have sheep-wool washed, dyed, or carded by an unrelated bhikkhunī, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 18: The training precept on silver

If any bhikkhu should take gold and silver, or should have [it] taken, or should consent to [it] being deposited [for him], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 19: The training precept on trading in money

If any bhikkhu should engage in the various kinds of trading in money, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 20: The training precept on bartering

If any bhikkhu should engage in the various kinds of bartering, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

The section on sheepwool is second.

The Section on Bowls

Forfeiture and Expiation 21: The training precept on bowls

An extra bowl can be kept for ten days at the most. For one who lets it pass beyond [the ten days]; [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 22: The training precept on [a bowl with] less than five mends

If any bhikkhu should exchange a bowl with less than five mends for another new bowl, [this is a case] involving expiation with forfeiture. That bowl is to be relinquished by that bhikkhu to the assembly of bhikkhus, and whichever [bowl] is the last bowl of that assembly of bhikkhus, that [bowl] is to be bestowed on that bhikkhu [thus]: “Bhikkhu, this bowl is for you, it is to be kept until breaking.” This is the proper procedure here.

Forfeiture and Expiation 23: The training precept on medicine

Now, [there are] those medicines which are permissable for sick bhikkhus, namely: ghee, butter, oil, [and] honey and molasses— having been accepted, they can be partaken of [while] being kept in store for seven days at the most. For one who lets it pass beyond [the seven days], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 24: The training precept on the rain's bathing-cloth

[Thinking:] “One month is what remains of the hot season,” [then] the robe-cloth for the rain's bathing cloth can be sought by a bhikkhu. [Thinking:] “A half month is what remains of the hot season,” [after] having made [it, it] can be worn. If earlier than [what is reckoned as] “One month is what remains of the hot season,” he should seek robe-cloth for the rain's bathing-cloth, [and] [if] earlier than [what is reckoned as] “A half month is what remains of the hot season,” he should wear [it], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 25: The training precept on snatching robes

If any bhikkhu, having himself given a robe to a bhikkhu, should, being resentful [and] displeased, snatch [it] away or should have it snatched away [from the bhikkhu], [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 26: The training precept on requesting thread

If any bhikkhu, having himself requested the thread [to be used], should have a robe-cloth woven by cloth-weavers, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 27: The greater training precept about weavers

Now, if an unrelated male householder or female householder should have a robe-cloth woven for a bhikkhu by cloth-weavers, and then if that bhikkhu, uninvited beforehand, having approached the clothweavers, should make a suggestion about the robe-cloth [saying]: “Friends, this robe-cloth which is being woven for me: make [it] long, wide, thick, well woven, well diffused, well scraped, and well plucked! Certainly we will also [then] present a little something to the sirs,” and if that bhikkhu, having said so, should present a little something, even just a little alms-food, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 28: The training precept on extra-ordinary robes

For the ten days coming up to the three-month Kattikā full moon: if extraordinary robe [-cloth] should become available to a bhikkhu, [then] after considering [it as] extraordinary [robe-cloth, it] can be accepted by a bhikkhu, having been accepted, [it] is to be put aside until the occasion of the robe-season; if he should put [it] aside for more than that, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 29: The training precept on risks

Now, the Kattika-full-moon has been observed. [There are] those wilderness lodgings which are considered risky, which are dangerous. A bhikkhu dwelling in such kind of lodgings, who is wishing [to do so], may put aside one of the three robes inside an inhabited area. And if there may be any reason for that bhikkhu for dwelling apart from that robe, the bhikkhu can dwell apart from that robe for six days at the most; if he should dwell apart for more than that, except with the authorization of bhikkhus, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

Forfeiture and Expiation 30: The training precept on allocation

If any bhikkhu should knowingly allocate for himself a gain belonging to [and] allocated to the community, [this is a case] involving expiation with forfeiture.

The section [starting with the rule] on bowls is third

Venerables, the thirty cases involving expiation with forfeiture have been recited.
Concerning that I ask the Venerables: [Are you] pure in this?
A second time again I ask: [Are you] pure in this?
A third time again I ask: [Are you] pure in this?
The Venerables are pure in this, therefore there is silence, thus I keep this [in mind].

The cases involving expiation with forfeiture are finished

Nidān'uddeso

Suṇātu me bhante / āvuso saṅgho, ajj’uposatho paṇṇaraso / cātuddaso / sāmaggo, yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho uposathaṁ kareyya pātimokkhaṁ uddiseyya.

Kiṁ saṅghassa pubbakiccaṁ?

Pārisuddhiṁ āyasmanto ārocetha. Pātimokkhaṁ uddisissāmi. Taṁ sabb'eva santā sādhukaṁ suṇoma manasikaroma. Yassa siyā āpatti, so āvikareyya. Asantiyā āpattiyā, tuṇhī bhavitabbaṁ. Tuṇhībhāvena kho pan'āyasmante parisuddhā’ti vedissāmi.

Yathā kho pana paccekapuṭṭhassa veyyākaraṇaṁ hoti, evam'evaṁ evarūpāya parisāya yāvatatiyaṁ anussāvitaṁ hoti.

Yo pana bhikkhu yāvatatiyaṁ anussāviyamāne saramāno santiṁ āpattiṁ nāvikareyya, sampajānamusāvād’assa hoti. Sampajānamusāvādo kho pan’āyasmanto antarāyiko dhammo vutto bhagavatā. Tasmā saramānena bhikkhunā āpannena visuddh'āpekkhena santī āpatti āvikātabbā, āvikatā hi’ssa phāsu hoti.

Uddiṭṭhaṃ kho āyasmanto nidānaṃ. 9
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Parisuddh’etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Nidānaṃ niṭṭhitaṃ 10

Nissaggiyā pācittiyā

Ime kho pan'āyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Cīvaravaggo

Nissaggiya Pācittiya 1: Kaṭhinasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine, das'āhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretabbaṁ. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 2: Uddositasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine, ekarattam'pi ce bhikkhu ticīvarena vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 3: Akālacīvarasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine, bhikkhuno pan'eva akālacīvaraṁ uppajjeyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā khippam'eva kāretabbaṁ. No c'assa pāripūri, māsaparamaṁ tena bhikkhunā taṁ cīvaraṁ nikkhipitabbaṁ ūnassa pāripūriyā, satiyā paccāsāya; tato ce uttariṁ nikkhipeyya, satiyā'pi paccāsāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 4: Purāṇacīvarasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā purāṇacīvaraṁ dhovāpeyya vā rajāpeyya vā ākoṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 5: Cīvarappaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvaraṁ paṭiggaṇheyya, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 6: Aññātakaviññattisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpeyya, aññatra samayā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: acchinnacīvaro vā hoti bhikkhu naṭṭhacīvaro vā; ayaṁ tattha samayo.

Nissaggiya Pācittiya 7: Tat'uttarisikkhāpadaṁ

Tañ'ce aññātako gahapati vā gahapatānī vā bahūhi cīvarehi abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, santar'uttaraparamaṁ tena bhikkhunā tato cīvaraṁ sāditabbaṁ; tato ce uttariṁ sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 8: Paṭhama-upakkhaṭasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa aññātakassa gahapatissa vā gahapatāniyā vā cīvaracetāpanaṁ upakkhaṭaṁ hoti: “Iminā cīvaracetāpanena cīvaraṁ cetāpetvā itthan'nāmaṁ bhikkhuṁ cīvarena acchādessāmī'ti.” Tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Sādhu vata maṁ āyasmā iminā cīvaracetāpanena evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādehī'ti,” kalyāṇakamyataṁ upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 9: Dutiya-upakkhaṭasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa ubhinnaṁ aññātakānaṁ gahapatīnaṁ vā gahapatānīnaṁ vā paccekacīvaracetāpanā upakkhaṭā honti: “Imehi mayaṁ paccekacīvaracetāpanehi paccekacīvarāni cetāpetvā itthan'nāmaṁ bhikkhuṁ cīvarehi acchādessāmā'ti.” Tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Sādhu vata maṁ āyasmanto imehi paccekacīvaracetāpanehi evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādetha, ubho'va santā ekenā'ti,” kalyāṇakamyataṁ upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 10: Rājasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa rājā vā rājabhoggo vā brāhmaṇo vā gahapatiko vā dūtena cīvaracetāpanaṁ pahiṇeyya: “Iminā cīvaracetāpanena cīvaraṁ cetāpetvā itthan'nāmaṁ bhikkhuṁ cīvarena acchādehī'ti.” So ce dūto taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya: “Idaṁ kho bhante āyasmantaṁ uddissa cīvaracetāpanaṁ ābhataṁ, paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpanan”ti, tena bhikkhunā so dūto evam'assa vacanīyo: “Na kho mayaṁ āvuso cīvaracetāpanaṁ paṭiggaṇhāma, cīvarañ'ca kho mayaṁ paṭiggaṇhāma kālena kappiyan'ti.” So ce dūto taṁ bhikkhuṁ evaṁ vadeyya: “Atthi pan'āyasmato koci veyyāvaccakaro'ti,” cīvar'atthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro niddisitabbo ārāmiko vā upāsako vā: “Eso kho āvuso bhikkhūnaṁ veyyāvaccakaro'ti.” So ce dūto taṁ veyyāvaccakaraṁ saññāpetvā taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya: “Yaṁ kho bhante āyasmā veyyāvaccakaraṁ niddisi, saññatto so mayā. Upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena taṁ acchādessatī'ti, cīvar'atthikena bhikkhave bhikkhunā veyyāvaccakaro upasaṅkamitvā dvattikkhattuṁ codetabbo sāretabbo: “Attho me āvuso cīvarenā'ti.” Dvattikkhattuṁ codayamāno sārayamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, icc'etaṁ kusalaṁ. No ce abhinipphādeyya, catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattu'paramaṁ tuṇhībhūtena uddissa ṭhātabbaṁ. Catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattu'paramaṁ tuṇhībhūto uddissa tiṭṭhamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, icc'etaṁ kusalaṁ; tato ce uttariṁ vāyamamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. No ce abhinipphādeyya, yat'assa cīvaracetāpanaṁ ābhataṁ, tattha sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo: “Yaṁ kho tumhe āyasmanto bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpanaṁ pahiṇittha, na taṁ tassa bhikkhuno kiñci atthaṁ anubhoti, yuñjant'āyasmanto sakaṁ, mā vo sakaṁ vinassā'ti.” Ayaṁ tattha sāmīci.

Cīvaravaggo paṭhamo

Eḷakalomavaggo

Nissaggiya Pācittiya 11: Kosiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu kosiyamissakaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 12: Suddhakāḷakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 13: Dvebhāgasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārayamānena dve bhāgā suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ ādātabbā, tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ. Anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 14: Chabbassasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārāpetvā chabbassāni dhāretabbaṁ. Orena ce channaṁ vassānaṁ taṁ santhataṁ visajjetvā vā avisajjetvā vā aññaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 15: Nisīdanasanthatasikkhāpadaṁ

Nisīdanasanthataṁ pana bhikkhunā kārayamānena purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthi ādātabbā dubbaṇṇakaraṇāya. Anādā ce bhikkhu purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ navaṁ nisīdanasanthataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 16: Eḷakalomasikkhāpadaṁ

Bhikkhuno pan'eva addhānamaggappaṭipannassa eḷakalomāni uppajjeyyuṁ, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbāni, paṭiggahetvā tiyojanaparamaṁ sahatthā haritabbāni, asante hārake; tato ce uttariṁ hareyya asante'pi hārake, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 17: Eḷakalomadhovāpanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā eḷakalomāni dhovāpeyya vā rajāpeyya vā vijaṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 18: Rūpiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jātarūparajataṁ uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā upanikkhittaṁ vā sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 19: Rūpiyasaṁvohārasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 20: Kayavikkayasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ kayavikkayaṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Eḷakalomavaggo dutiyo

Pattavaggo

Nissaggiya Pācittiya 21: Pattasikkhāpadaṁ

Das'āhaparamaṁ atirekapatto dhāretabbo. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 22: Ūnapañcabandhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu ūnapañcabandhanena pattena aññaṁ navaṁ pattaṁ cetāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Tena bhikkhunā so patto bhikkhuparisāya nissajitabbo, yo ca tassā bhikkhuparisāya pattapariyanto, so tassa bhikkhuno padātabbo: ”Ayaṁ te bhikkhu patto, yāva bhedanāya dhāretabbo'ti. Ayaṁ tattha sāmīci.

Nissaggiya Pācittiya 23: Bhesajjasikkhāpadaṁ

Yāni kho pana tāni gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṭisāyanīyāni bhesajjāni, seyyath'īdaṁ: sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhuphāṇitaṁ, tāni paṭiggahetvā satt'āhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbāni. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 24: Vassikasāṭikasikkhāpadaṁ

“Māso seso gimhānan'ti, bhikkhunā vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesitabbam. ”Aḍḍhamāso seso gimhānan'ti, katvā nivāsetabbaṁ. ”Orena ce māso seso gimhānan'ti, vassikasāṭikacīvaraṁ pariyeseyya, ”Oren'aḍḍhamāso seso gimhānan'ti, katvā nivāseyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 25: Cīvara-acchindanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ datvā kupito anattamano acchindeyya vā acchindāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 26: Suttaviññattisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 27: Mahāpesakārasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa aññātako gahapati vā gahapatānī vā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: ”Idaṁ kho āvuso cīvaraṁ maṁ uddissa viyyati āyatañ'ca karotha, vitthatañ'ca appitañ'ca suvītañ'ca suppavāyitañ'ca suvilekhitañ'ca suvitacchitañ'ca karotha; app'eva nāma mayam'pi āyasmantānaṁ kiñcimattaṁ anupadajjeyyāmā'ti, evañ'ca so bhikkhu vatvā kiñcimattaṁ anupadajjeyya, antamaso piṇḍapātamattam'pi, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 28: Accekacīvarasikkhāpadaṁ

Das'āh'ānāgataṁ kattikatemāsikapuṇṇamaṁ, bhikkhuno pan'eva accekacīvaraṁ uppajjeyya, accekaṁ maññamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā yāva cīvarakālasamayaṁ nikkhipitabbaṁ; tato ce uttariṁ nikkhipeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 29: Sāsaṅkasikkhāpadaṁ

Upavassaṁ kho pana kattikapuṇṇamaṁ. Yāni kho pana tāni āraññakāni sen'āsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni. Tathārūpesu bhikkhu sen'āsanesu viharanto ākaṅkhamāno tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipeyya, siyā ca tassa bhikkhuno koci'd'eva paccayo tena cīvarena vippavāsāya, chārattaparamaṁ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbaṁ; tato ce uttariṁ vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 30: Pariṇatasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Pattavaggo tatiyo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Nissaggiyā pācittiyā dhammā niṭṭhitā

Nissaggiyā pācittiyā

Ime kho pan'āyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Cīvaravaggo

Nissaggiya Pācittiya 1: Kaṭhinasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine, das'āhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretabbaṁ. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 2: Uddositasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine, ekarattam'pi ce bhikkhu ticīvarena vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 3: Akālacīvarasikkhāpadaṁ

Niṭṭhitacīvarasmiṁ bhikkhunā ubbhatasmiṁ kaṭhine, bhikkhuno pan'eva akālacīvaraṁ uppajjeyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā khippam'eva kāretabbaṁ. No c'assa pāripūri, māsaparamaṁ tena bhikkhunā taṁ cīvaraṁ nikkhipitabbaṁ ūnassa pāripūriyā, satiyā paccāsāya; tato ce uttariṁ nikkhipeyya, satiyā'pi paccāsāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 4: Purāṇacīvarasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā purāṇacīvaraṁ dhovāpeyya vā rajāpeyya vā ākoṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 5: Cīvarappaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā hatthato cīvaraṁ paṭiggaṇheyya, aññatra pārivattakā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 6: Aññātakaviññattisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpeyya, aññatra samayā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: acchinnacīvaro vā hoti bhikkhu naṭṭhacīvaro vā; ayaṁ tattha samayo.

Nissaggiya Pācittiya 7: Tat'uttarisikkhāpadaṁ

Tañ'ce aññātako gahapati vā gahapatānī vā bahūhi cīvarehi abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, santar'uttaraparamaṁ tena bhikkhunā tato cīvaraṁ sāditabbaṁ; tato ce uttariṁ sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 8: Paṭhama-upakkhaṭasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa aññātakassa gahapatissa vā gahapatāniyā vā cīvaracetāpanaṁ upakkhaṭaṁ hoti: “Iminā cīvaracetāpanena cīvaraṁ cetāpetvā itthan'nāmaṁ bhikkhuṁ cīvarena acchādessāmī'ti.” Tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Sādhu vata maṁ āyasmā iminā cīvaracetāpanena evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādehī'ti,” kalyāṇakamyataṁ upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 9: Dutiya-upakkhaṭasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa ubhinnaṁ aññātakānaṁ gahapatīnaṁ vā gahapatānīnaṁ vā paccekacīvaracetāpanā upakkhaṭā honti: “Imehi mayaṁ paccekacīvaracetāpanehi paccekacīvarāni cetāpetvā itthan'nāmaṁ bhikkhuṁ cīvarehi acchādessāmā'ti.” Tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: “Sādhu vata maṁ āyasmanto imehi paccekacīvaracetāpanehi evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā cīvaraṁ cetāpetvā acchādetha, ubho'va santā ekenā'ti,” kalyāṇakamyataṁ upādāya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 10: Rājasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa rājā vā rājabhoggo vā brāhmaṇo vā gahapatiko vā dūtena cīvaracetāpanaṁ pahiṇeyya: “Iminā cīvaracetāpanena cīvaraṁ cetāpetvā itthan'nāmaṁ bhikkhuṁ cīvarena acchādehī'ti.” So ce dūto taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya: “Idaṁ kho bhante āyasmantaṁ uddissa cīvaracetāpanaṁ ābhataṁ, paṭiggaṇhātu āyasmā cīvaracetāpanan”ti, tena bhikkhunā so dūto evam'assa vacanīyo: “Na kho mayaṁ āvuso cīvaracetāpanaṁ paṭiggaṇhāma, cīvarañ'ca kho mayaṁ paṭiggaṇhāma kālena kappiyan'ti.” So ce dūto taṁ bhikkhuṁ evaṁ vadeyya: “Atthi pan'āyasmato koci veyyāvaccakaro'ti,” cīvar'atthikena, bhikkhave, bhikkhunā veyyāvaccakaro niddisitabbo ārāmiko vā upāsako vā: “Eso kho āvuso bhikkhūnaṁ veyyāvaccakaro'ti.” So ce dūto taṁ veyyāvaccakaraṁ saññāpetvā taṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā evaṁ vadeyya: “Yaṁ kho bhante āyasmā veyyāvaccakaraṁ niddisi, saññatto so mayā. Upasaṅkamatu āyasmā kālena, cīvarena taṁ acchādessatī'ti, cīvar'atthikena bhikkhave bhikkhunā veyyāvaccakaro upasaṅkamitvā dvattikkhattuṁ codetabbo sāretabbo: “Attho me āvuso cīvarenā'ti.” Dvattikkhattuṁ codayamāno sārayamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, icc'etaṁ kusalaṁ. No ce abhinipphādeyya, catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattu'paramaṁ tuṇhībhūtena uddissa ṭhātabbaṁ. Catukkhattuṁ pañcakkhattuṁ chakkhattu'paramaṁ tuṇhībhūto uddissa tiṭṭhamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, icc'etaṁ kusalaṁ; tato ce uttariṁ vāyamamāno taṁ cīvaraṁ abhinipphādeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. No ce abhinipphādeyya, yat'assa cīvaracetāpanaṁ ābhataṁ, tattha sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo: “Yaṁ kho tumhe āyasmanto bhikkhuṁ uddissa cīvaracetāpanaṁ pahiṇittha, na taṁ tassa bhikkhuno kiñci atthaṁ anubhoti, yuñjant'āyasmanto sakaṁ, mā vo sakaṁ vinassā'ti.” Ayaṁ tattha sāmīci. Cīvaravaggo paṭhamo

Eḷakalomavaggo

Nissaggiya Pācittiya 11: Kosiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu kosiyamissakaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 12: Suddhakāḷakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 13: Dvebhāgasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārayamānena dve bhāgā suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ ādātabbā, tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ. Anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 14: Chabbassasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārāpetvā chabbassāni dhāretabbaṁ. Orena ce channaṁ vassānaṁ taṁ santhataṁ visajjetvā vā avisajjetvā vā aññaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 15: Nisīdanasanthatasikkhāpadaṁ

Nisīdanasanthataṁ pana bhikkhunā kārayamānena purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthi ādātabbā dubbaṇṇakaraṇāya. Anādā ce bhikkhu purāṇasanthatassa sāmantā sugatavidatthiṁ navaṁ nisīdanasanthataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 16: Eḷakalomasikkhāpadaṁ

Bhikkhuno pan'eva addhānamaggappaṭipannassa eḷakalomāni uppajjeyyuṁ, ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbāni, paṭiggahetvā tiyojanaparamaṁ sahatthā haritabbāni, asante hārake; tato ce uttariṁ hareyya asante'pi hārake, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 17: Eḷakalomadhovāpanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā eḷakalomāni dhovāpeyya vā rajāpeyya vā vijaṭāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 18: Rūpiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jātarūparajataṁ uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā upanikkhittaṁ vā sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 19: Rūpiyasaṁvohārasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ rūpiyasaṁvohāraṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 20: Kayavikkayasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nānappakārakaṁ kayavikkayaṁ samāpajjeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Eḷakalomavaggo dutiyo

Pattavaggo

Nissaggiya Pācittiya 21: Pattasikkhāpadaṁ

Das'āhaparamaṁ atirekapatto dhāretabbo. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 22: Ūnapañcabandhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu ūnapañcabandhanena pattena aññaṁ navaṁ pattaṁ cetāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Tena bhikkhunā so patto bhikkhuparisāya nissajitabbo, yo ca tassā bhikkhuparisāya pattapariyanto, so tassa bhikkhuno padātabbo: ”Ayaṁ te bhikkhu patto, yāva bhedanāya dhāretabbo'ti. Ayaṁ tattha sāmīci.

Nissaggiya Pācittiya 23: Bhesajjasikkhāpadaṁ

Yāni kho pana tāni gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṭisāyanīyāni bhesajjāni, seyyath'īdaṁ: sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhuphāṇitaṁ, tāni paṭiggahetvā satt'āhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbāni. Taṁ atikkāmayato, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 24: Vassikasāṭikasikkhāpadaṁ

“Māso seso gimhānan'ti, bhikkhunā vassikasāṭikacīvaraṁ pariyesitabbam. ”Aḍḍhamāso seso gimhānan'ti, katvā nivāsetabbaṁ. ”Orena ce māso seso gimhānan'ti, vassikasāṭikacīvaraṁ pariyeseyya, ”Oren'aḍḍhamāso seso gimhānan'ti, katvā nivāseyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 25: Cīvara-acchindanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa sāmaṁ cīvaraṁ datvā kupito anattamano acchindeyya vā acchindāpeyya vā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 26: Suttaviññattisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 27: Mahāpesakārasikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva uddissa aññātako gahapati vā gahapatānī vā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, tatra ce so bhikkhu pubbe appavārito tantavāye upasaṅkamitvā cīvare vikappaṁ āpajjeyya: ”Idaṁ kho āvuso cīvaraṁ maṁ uddissa viyyati āyatañ'ca karotha, vitthatañ'ca appitañ'ca suvītañ'ca suppavāyitañ'ca suvilekhitañ'ca suvitacchitañ'ca karotha; app'eva nāma mayam'pi āyasmantānaṁ kiñcimattaṁ anupadajjeyyāmā'ti, evañ'ca so bhikkhu vatvā kiñcimattaṁ anupadajjeyya, antamaso piṇḍapātamattam'pi, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 28: Accekacīvarasikkhāpadaṁ

Das'āh'ānāgataṁ kattikatemāsikapuṇṇamaṁ, bhikkhuno pan'eva accekacīvaraṁ uppajjeyya, accekaṁ maññamānena bhikkhunā paṭiggahetabbaṁ, paṭiggahetvā yāva cīvarakālasamayaṁ nikkhipitabbaṁ; tato ce uttariṁ nikkhipeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 29: Sāsaṅkasikkhāpadaṁ

Upavassaṁ kho pana kattikapuṇṇamaṁ. Yāni kho pana tāni āraññakāni sen'āsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni. Tathārūpesu bhikkhu sen'āsanesu viharanto ākaṅkhamāno tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipeyya, siyā ca tassa bhikkhuno koci'd'eva paccayo tena cīvarena vippavāsāya, chārattaparamaṁ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbaṁ; tato ce uttariṁ vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

Nissaggiya Pācittiya 30: Pariṇatasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ attano pariṇāmeyya, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ. Pattavaggo tatiyo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto tiṁsa nissaggiyā pācittiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Nissaggiyā pācittiyā dhammā niṭṭhitā

Pācittiyā

Ime kho pan’āyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Musāvādavaggo

Pācittiya 1: Musāvādasikkhāpadaṁ

Sampajānamusāvāde, pācittiyaṁ.

Pācittiya 2: Omasavādasikkhāpadaṁ

Omasavāde, pācittiyaṁ.

Pācittiya 3: Pesuññasikkhāpadaṁ

Bhikkhupesuññe, pācittiyaṁ.

Pācittiya 4: Padasodhammasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannaṁ padaso dhammaṁ vāceyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 5: Paṭhamasahaseyyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannena uttariṁ dirattatirattaṁ saha seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 6: Dutiyasahaseyyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saha seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 7: Dhammadesanāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmassa uttariṁ chappañcavācāhi dhammaṁ deseyya, aññatra viññunā purisaviggahena, pācittiyaṁ.

Pācittiya 8: Bhūtārocanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannassa uttarimanussadhammaṁ āroceyya bhūtasmiṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 9: Duṭṭhullārocanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa āroceyya, aññatra bhikkhusammutiyā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 10: Paṭhavīkhaṇanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu paṭhaviṁ khaṇeyya vā khaṇāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Musāvādavaggo paṭhamo

Bhūtagāmavaggo

Pācittiya 11: Bhūtagāmasikkhāpadaṁ

Bhūtagāmapātabyatāya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 12: Aññavādakasikkhāpadaṁ

Aññavādake vihesake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 13: Ujjhāpanakasikkhāpadaṁ

Ujjhāpanake khiyyanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 14: Paṭhamasen'āsanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghikaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā bhisiṁ vā kocchaṁ vā ajjhokāse santharitvā vā santharāpetvā vā, taṁ pakkamanto n'eva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 15: Dutiyasen'āsanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre seyyaṁ santharitvā vā santharāpetvā vā, taṁ pakkamanto n'eva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 16: Anupakhajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre jānaṁ pubbupagataṁ bhikkhuṁ anupakhajja seyyaṁ kappeyya: “Yassa sambādho bhavissati, so pakkamissatī'ti”, etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 17: Nikkaḍḍhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ kupito anattamano saṅghikā vihārā nikkaḍḍheyya vā nikkaḍḍhāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 18: Vehāsakuṭisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā abhinisīdeyya vā abhinipajjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 19: Mahallakavihārasikkhāpadaṁ

Mahallakaṁ pana bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena, yāva dvārakosā aggaḷaṭṭhapanāya ālokasandhiparikammāya dvatticchadanassa pariyāyaṁ appaharite ṭhitena adhiṭṭhātabbaṁ; tato ce uttariṁ, appaharite'pi ṭhito, adhiṭṭhaheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 20: Sappāṇakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñceyya vā siñcāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Bhūtagāmavaggo dutiyo

Bhikkhunovādavaggo

Pācittiya 21: Ovādasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu asammato bhikkhuniyo ovadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 22: Atthaṅgatasikkhāpadaṁ

Sammato'pi ce bhikkhu atthaṅ'gate suriye bhikkhuniyo ovadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 23: Bhikkhunupassayasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhun'ūpassayaṁ upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānā hoti bhikkhunī; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 24: Āmisasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya: ”Āmisahetu bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī'ti, pācittiyaṁ.

Pācittiya 25: Cīvaradānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dadeyya, aññatra pārivattakā, pācittiyaṁ

Pācittiya 26: Cīvarasibbanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbeyya vā sibbāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 27: Saṁvidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: satthagamanīyo hoti maggo sāsaṅkasammato sappaṭibhayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 28: Nāvābhiruhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhirūheyya uddhaṁgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁtaraṇāya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 29: Paripācitasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ bhikkhunīparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjeyya, aññatra pubbe gihīsamārambhā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 30: Rahonisajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Ovādavaggo tatiyo

Bhojanavaggo

Pācittiya 31: Āvasathapiṇḍasikkhāpadaṁ

Agilānena bhikkhunā eko āvasathapiṇḍo bhuñjitabbo; tato ce uttariṁ bhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 32: Gaṇabhojanasikkhāpadaṁ

Gaṇabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo, addhānagamanasamayo, nāv'ābhirūhanasamayo, mahāsamayo, samaṇabhattasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 33: Paramparabhojanasikkhāpadaṁ

Paramparabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo; ayaṁ tattha samayo

Pācittiya 34: Kāṇamātusikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan’eva kulaṁ upagataṁ pūvehi vā manthehi vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā dvattipattapūrā paṭiggahetabbā; tato ce uttariṁ paṭiggaṇheyya, pācittiyaṁ. Dvattipattapūre paṭiggahetvā, tato nīharitvā, bhikkhūhi saddhiṁ saṁvibhajitabbaṁ. Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 35: Paṭhamapavāraṇāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhuttāvī pavārito anatirittaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 36: Dutiyapavāraṇāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhuttāviṁ pavāritaṁ anatirittena khādanīyena vā bhojanīyena vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, “Handa bhikkhu khāda vā bhuñja vā'ti,” jānaṁ āsādan'āpekkho, bhuttasmiṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 37: Vikālabhojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu vikāle khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 38: Sannidhikārakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sannidhikārakaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 39: Paṇītabhojanasikkhāpadaṁ

Yāni kho pana tāni paṇītabhojanāni, seyyath'īdaṁ: sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhuphāṇitaṁ, maccho, maṁsaṁ, khīraṁ, dadhi; yo pana bhikkhu evarūpāni paṇītabhojanāni agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 40: Dantaponasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu adinnaṁ mukhadvāraṁ āhāraṁ āhareyya, aññatra udakadantapoṇā, pācittiyaṁ.

Bhojanavaggo catuttho

Acelakavaggo

Pācittiya 41: Acelakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu acelakassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā dadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 42: Uyyojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ evaṁ vadeyya, “Eh’āvuso, gāmaṁ vā nigamaṁ vā piṇḍāya pavisissāmā'ti,” tassa dāpetvā vā adāpetvā vā uyyojeyya, “Gacch'āvuso! Na me tayā saddhiṁ kathā vā nisajjā vā phāsu hoti; ekakassa me kathā vā nisajjā vā phāsu hotī'ti;” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 43: Sabhojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sabhojane kule anupakhajja nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 44: Rahopaṭicchannasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ raho paṭicchanne āsane nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 45: Rahonisajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 46: Cārittasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjeyya aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 47: Mahānāmasikkhāpadaṁ

Agilānena bhikkhunā cātumāsapaccayapavāraṇā sāditabbā; aññatra punapavāraṇāya, aññatra niccapavāraṇāya; tato ce uttariṁ sādiyeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 48: Uyyuttasenāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu uyyuttaṁ senaṁ dassanāya gaccheyya; aññatra tathārūpapaccayā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 49: Senāvāsasikkhāpadaṁ

Siyā ca tassa bhikkhuno koci'd'eva paccayo senaṁ gamanāya, dirattatirattaṁ tena bhikkhunā senāya vasitabbaṁ; tato ce uttariṁ vaseyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 50: Uyyodhikasikkhāpadaṁ

Dirattatirattañ'ce bhikkhu senāya vasamāno, uyyodhikaṁ vā bal'aggaṁ vā senābyūhaṁ vā anīkadassanaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Acelakavaggo pañcamo

Surāpānavaggo

Pācittiya 51: Surāpānasikkhāpadaṁ

Surāmerayapāne pācittiyaṁ.

Pācittiya 52: Aṅgulipatodakasikkhāpadaṁ

Aṅgulipatodake pācittiyaṁ.

Pācittiya 53: Hassadhammasikkhāpadaṁ

Udake hassadhamme pācittiyaṁ.

Pācittiya 54: Anādariyasikkhāpadaṁ

Anādariye pācittiyaṁ.

Pācittiya 55: Bhiṁsāpanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhiṁsāpeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 56: Jotikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu agilāno visibban'āpekkho jotiṁ samādaheyya vā samādahāpeyya vā, aññatra tathārūpapaccayā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 57: Nahānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu oren’aḍḍhamāsaṁ nahāyeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: diyaḍḍho māso seso gimhānan'ti, vassānassa paṭhamo māso, icc'ete aḍḍhateyyamāsā, uṇhasamayo, pariḷāhasamayo, gilānasamayo, kammasamayo, addhānagamanasamayo, vātavuṭṭhisamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 58: Dubbaṇṇakaraṇasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā cīvaralābhena tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ ādātabbaṁ, nīlaṁ vā kaddamaṁ vā kāḷasāmaṁ vā. Anādā ce bhikkhu tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ navaṁ cīvaraṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 59: Vikappanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā sikkhamānāya vā sāmaṇerassa vā sāmaṇeriyā vā sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā apaccuddhārakaṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 60: Apanidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa pattaṁ vā cīvaraṁ vā nisīdanaṁ vā sūcigharaṁ vā kāyabandhanaṁ vā apanidheyya vā apanidhāpeyya vā antamaso hass'āpekkho'pi pācittiyaṁ.

Surāpānavaggo chaṭṭho

Sappāṇavaggo

Pācittiya 61: Sañciccasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropeyya, pācittiyaṁ

Pācittiya 62: Sappāṇakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 63: Ukkoṭanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ yathādhammaṁ nihat'ādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 64: Duṭṭhullasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 65: Ūnavīsativassasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādeyya, so ca puggalo anupasampanno, te ca bhikkhū gārayhā. Idaṁ tasmiṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 66: Theyyasatthasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, pācittiyaṁ.

Pācittiya 67: Saṁvidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, pācittiyaṁ.

Pācittiya 68: Ariṭṭhasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya, “Tath'āhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā ye’me antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato n'ālaṁ antarāyāyā'ti,” so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo, “Mā āyasmā evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya; aneka-pariyāyena āvuso antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā, alañ'ca pana te paṭisevato antarāyāyā'ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath’eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya, icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 69: Ukkhittasambhogasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ tathāvādinā bhikkhunā akaṭ'ānudhammena taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissaṭṭhena saddhiṁ sambhuñjeyya vā saṁvaseyya vā saha vā seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 70: Kaṇṭakasikkhāpadaṁ

Samaṇ'uddeso'pi ce evaṁ vadeyya, “Tath'āhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā ye’me antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato n'ālaṁ antarāyāyā'ti,” so samaṇ'uddeso bhikkhūhi evam'assa vacanīyo, “Mā āvuso samaṇ'uddesa evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya; anekapariyāyena āvuso samaṇ'uddesa antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā, alañ'ca pana te paṭisevato antarāyāyā'ti,” evañ'ca so samaṇ'uddeso bhikkhūhi vuccamāno tath’eva paggaṇheyya, so samaṇ'uddeso bhikkhūhi evam'assa vacanīyo, “Ajja't'agge te āvuso samaṇ'uddesa na c’eva so bhagavā satthā apadisitabbo, yam'pi c’aññe samaṇ'uddesā labhanti bhikkhūhi saddhiṁ dirattatirattaṁ saha seyyaṁ, sā'pi te n’atthi, cara pire vinassā'ti.”
Yo pana bhikkhu jānaṁ tathānāsitaṁ samaṇ'uddesaṁ upalāpeyya vā upaṭṭhāpeyya vā sambhuñjeyya vā saha vā seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Sappāṇakavaggo sattamo

Sahadhammikavaggo

Pācittiya 71: Sahadhammikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vadeyya, “Na tāv'āhaṁ āvuso etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi, yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī'ti, pācittiyaṁ. Sikkhamānena, bhikkhave, bhikkhunā aññātabbaṁ paripucchitabbaṁ paripañhitabbaṁ. Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 72: Vilekhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadeyya, “Kiṁ pan’imehi khudd'ānukhuddakehi sikkhāpadehi uddiṭṭhehi; yāva'd'eva kukkuccāya, vihesāya, vilekhāya saṁvattantī'ti,” sikkhāpadavivaṇṇanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 73: Mohanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anvaḍḍhamāsaṁ pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadeyya, “Idān’eva kho ahaṁ jānāmi, ayam'pi kira dhammo sutt'āgato suttapariyāpanno anvaḍḍhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī'ti,” tañ'ce bhikkhuṁ aññe bhikkhū jāneyyum, “Nisinnapubbaṁ iminā bhikkhunā dvattikkhattuṁ pātimokkhe uddissamāne. Ko pana vādo bhiyyo'ti, na ca tassa bhikkhuno aññāṇakena mutti atthi, yañ'ca tattha āpattiṁ āpanno, tañ'ca yathā dhammo kāretabbo, uttariñ'c’assa moho āropetabbo, “Tassa te āvuso alābhā, tassa te dulladdhaṁ. Yaṁ tvaṁ pātimokkhe uddissamāne, na sādhukaṁ aṭṭhikatvā manasikarosī'ti.” Idaṁ tasmiṁ mohanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 74: Pahārasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito anattamano pahāraṁ dadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 75: Talasattikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito anattamano talasattikaṁ uggireyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 76: Amūlakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁseyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 77: Sañciccasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa sañcicca kukkuccaṁ upadaheyya, “Iti’ssa muhuttam'pi aphāsu bhavissatī'ti,” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 78: Upassutisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivādāpannānaṁ upassutiṁ tiṭṭheyya:,“Yaṁ ime bhaṇissanti, taṁ sossāmī'ti,” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 79: Kammappaṭibāhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khiyyanadhammaṁ āpajjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 80: Chandaṁ-adatvā-gamanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāyāsanā pakkameyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 81: Dubbalasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khiyyanadhammaṁ āpajjeyya, “Yathāsanthutaṁ bhikkhū saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇāmentī'ti”, pācittiyaṁ.

Pācittiya 82: Pariṇāmanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmeyya, pācittiyaṁ.

Sahadhammikavaggo aṭṭhamo

Rājavaggo

Pācittiya 83: Antepurasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu rañño khattiyassa muddh'ābhisittassa anikkhantarājake aniggataratanake pubbe appaṭisaṁvidito indakhīlaṁ atikkameyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 84: Ratanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā, aññatra ajjhārāmā vā ajjhāvasathā vā uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā, pācittiyaṁ. Ratanaṁ vā pana bhikkhunā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipitabbaṁ, “Yassa bhavissati, so harissatī'ti.” Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 85: Vikālagāmappavesanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ paviseyya, aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 86: Sūcigharasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aṭṭhimayaṁ vā dantamayaṁ vā visāṇamayaṁ vā sūcigharaṁ kārāpeyya, bhedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 87: Mañcapīṭhasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā kārayamānena aṭṭh'aṅgulapādakaṁ kāretabbaṁ sugataṅgulena, aññatra heṭṭhimāya aṭaniyā. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 88: Tūlonaddhasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā tūl'onaddhaṁ kārāpeyya, uddālanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 89: Nisīdanasikkhāpadaṁ

Nisīdanaṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikaṁ kāretabbaṁ. Tatr’idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso dve vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ diyaḍḍhaṁ, dasā vidatthi. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 90: Kaṇḍuppaṭicchādisikkhāpadaṁ

Kaṇḍupaṭicchādiṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikā kāretabbā. Tatr’idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso catasso vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ dve vidatthiyo. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 91: Vassikasāṭikasikkhāpadaṁ

Vassikasāṭikaṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikā kāretabbā. Tatr’idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso cha vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ aḍḍhateyyā. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 92: Nandasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sugatacīvarappamāṇaṁ cīvaraṁ kārāpeyya atirekaṁ vā, chedanakaṁ pācittiyaṁ. Tatr’idaṁ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṁ, dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ cha vidatthiyo. Idaṁ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṁ.

Rājavaggo navamo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Parisuddh’etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Pācittiyā niṭṭhitā

Pācittiyā

Ime kho pan'āyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Musāvādavaggo

Pācittiya 1: Musāvādasikkhāpadaṁ

Sampajānamusāvāde, pācittiyaṁ.

Pācittiya 2: Omasavādasikkhāpadaṁ

Omasavāde, pācittiyaṁ.

Pācittiya 3: Pesuññasikkhāpadaṁ

Bhikkhupesuññe, pācittiyaṁ.

Pācittiya 4: Padasodhammasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannaṁ padaso dhammaṁ vāceyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 5: Paṭhamasahaseyyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannena uttariṁ dirattatirattaṁ saha seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 6: Dutiyasahaseyyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saha seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 7: Dhammadesanāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmassa uttariṁ chappañcavācāhi dhammaṁ deseyya, aññatra viññunā purisaviggahena, pācittiyaṁ.

Pācittiya 8: Bhūtārocanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anupasampannassa uttarimanussadhammaṁ āroceyya bhūtasmiṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 9: Duṭṭhullārocanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa duṭṭhullaṁ āpattiṁ anupasampannassa āroceyya, aññatra bhikkhusammutiyā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 10: Paṭhavīkhaṇanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu paṭhaviṁ khaṇeyya vā khaṇāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Musāvādavaggo paṭhamo

Bhūtagāmavaggo

Pācittiya 11: Bhūtagāmasikkhāpadaṁ

Bhūtagāmapātabyatāya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 12: Aññavādakasikkhāpadaṁ

Aññavādake vihesake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 13: Ujjhāpanakasikkhāpadaṁ

Ujjhāpanake khiyyanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 14: Paṭhamasen'āsanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghikaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā bhisiṁ vā kocchaṁ vā ajjhokāse santharitvā vā santharāpetvā vā, taṁ pakkamanto n'eva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 15: Dutiyasen'āsanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre seyyaṁ santharitvā vā santharāpetvā vā, taṁ pakkamanto n'eva uddhareyya na uddharāpeyya, anāpucchaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 16: Anupakhajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre jānaṁ pubb'upagataṁ bhikkhuṁ anupakhajja seyyaṁ kappeyya: “Yassa sambādho bhavissati, so pakkamissatī'ti”, etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 17: Nikkaḍḍhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ kupito anattamano saṅghikā vihārā nikkaḍḍheyya vā nikkaḍḍhāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 18: Vehāsakuṭisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghike vihāre uparivehāsakuṭiyā āhaccapādakaṁ mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā abhinisīdeyya vā abhinipajjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 19: Mahallakavihārasikkhāpadaṁ

Mahallakaṁ pana bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena, yāva dvārakosā aggaḷaṭṭhapanāya ālokasandhiparikammāya dvatticchadanassa pariyāyaṁ appaharite ṭhitena adhiṭṭhātabbaṁ; tato ce uttariṁ, appaharite'pi ṭhito, adhiṭṭhaheyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 20: Sappāṇakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ tiṇaṁ vā mattikaṁ vā siñceyya vā siñcāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Bhūtagāmavaggo dutiyo

Bhikkhunovādavaggo

Pācittiya 21: Ovādasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu asammato bhikkhuniyo ovadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 22: Atthaṅgatasikkhāpadaṁ

Sammato'pi ce bhikkhu atthaṅ'gate suriye bhikkhuniyo ovadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 23: Bhikkhunupassayasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhun'ūpassayaṁ upasaṅkamitvā bhikkhuniyo ovadeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānā hoti bhikkhunī; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 24: Āmisasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya: ”Āmisahetu bhikkhū bhikkhuniyo ovadantī'ti, pācittiyaṁ.

Pācittiya 25: Cīvaradānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ dadeyya, aññatra pārivattakā, pācittiyaṁ

Pācittiya 26: Cīvarasibbanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aññātikāya bhikkhuniyā cīvaraṁ sibbeyya vā sibbāpeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 27: Saṁvidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: satthagamanīyo hoti maggo sāsaṅkasammato sappaṭibhayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 28: Nāvābhiruhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ saṁvidhāya ekaṁ nāvaṁ abhirūheyya uddhaṁgāminiṁ vā adhogāminiṁ vā, aññatra tiriyaṁtaraṇāya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 29: Paripācitasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ bhikkhunīparipācitaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjeyya, aññatra pubbe gihīsamārambhā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 30: Rahonisajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuniyā saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Ovādavaggo tatiyo

Bhojanavaggo

Pācittiya 31: Āvasathapiṇḍasikkhāpadaṁ

Agilānena bhikkhunā eko āvasathapiṇḍo bhuñjitabbo; tato ce uttariṁ bhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 32: Gaṇabhojanasikkhāpadaṁ

Gaṇabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo, addhānagamanasamayo, nāv'ābhirūhanasamayo, mahāsamayo, samaṇabhattasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 33: Paramparabhojanasikkhāpadaṁ

Paramparabhojane, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: gilānasamayo, cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo; ayaṁ tattha samayo

Pācittiya 34: Kāṇamātusikkhāpadaṁ

Bhikkhuṁ pan'eva kulaṁ upagataṁ pūvehi vā manthehi vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, ākaṅkhamānena bhikkhunā dvattipattapūrā paṭiggahetabbā; tato ce uttariṁ paṭiggaṇheyya, pācittiyaṁ. Dvattipattapūre paṭiggahetvā, tato nīharitvā, bhikkhūhi saddhiṁ saṁvibhajitabbaṁ. Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 35: Paṭhamapavāraṇāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhuttāvī pavārito anatirittaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 36: Dutiyapavāraṇāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhuttāviṁ pavāritaṁ anatirittena khādanīyena vā bhojanīyena vā abhihaṭṭhuṁ pavāreyya, “Handa bhikkhu khāda vā bhuñja vā'ti,” jānaṁ āsādan'āpekkho, bhuttasmiṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 37: Vikālabhojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu vikāle khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 38: Sannidhikārakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sannidhikārakaṁ khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā khādeyya vā bhuñjeyya vā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 39: Paṇītabhojanasikkhāpadaṁ

Yāni kho pana tāni paṇītabhojanāni, seyyath'īdaṁ: sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhuphāṇitaṁ, maccho, maṁsaṁ, khīraṁ, dadhi; yo pana bhikkhu evarūpāni paṇītabhojanāni agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 40: Dantaponasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu adinnaṁ mukhadvāraṁ āhāraṁ āhareyya, aññatra udakadantapoṇā, pācittiyaṁ.

Bhojanavaggo catuttho

Acelakavaggo

Pācittiya 41: Acelakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu acelakassa vā paribbājakassa vā paribbājikāya vā sahatthā khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā dadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 42: Uyyojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ evaṁ vadeyya, “Eh'āvuso, gāmaṁ vā nigamaṁ vā piṇḍāya pavisissāmā'ti,” tassa dāpetvā vā adāpetvā vā uyyojeyya, “Gacch'āvuso! Na me tayā saddhiṁ kathā vā nisajjā vā phāsu hoti; ekakassa me kathā vā nisajjā vā phāsu hotī'ti;” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 43: Sabhojanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sabhojane kule anupakhajja nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 44: Rahopaṭicchannasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ raho paṭicchanne āsane nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 45: Rahonisajjasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ eko ekāya raho nisajjaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 46: Cārittasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu nimantito sabhatto samāno santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā kulesu cārittaṁ āpajjeyya aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: cīvaradānasamayo, cīvarakārasamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 47: Mahānāmasikkhāpadaṁ

Agilānena bhikkhunā cātumāsapaccayapavāraṇā sāditabbā; aññatra punapavāraṇāya, aññatra niccapavāraṇāya; tato ce uttariṁ sādiyeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 48: Uyyuttasenāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu uyyuttaṁ senaṁ dassanāya gaccheyya; aññatra tathārūpapaccayā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 49: Senāvāsasikkhāpadaṁ

Siyā ca tassa bhikkhuno koci'd'eva paccayo senaṁ gamanāya, dirattatirattaṁ tena bhikkhunā senāya vasitabbaṁ; tato ce uttariṁ vaseyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 50: Uyyodhikasikkhāpadaṁ

Dirattatirattañ'ce bhikkhu senāya vasamāno, uyyodhikaṁ vā bal'aggaṁ vā senābyūhaṁ vā anīkadassanaṁ vā gaccheyya, pācittiyaṁ.

Acelakavaggo pañcamo

Surāpānavaggo

Pācittiya 51: Surāpānasikkhāpadaṁ

Surāmerayapāne pācittiyaṁ.

Pācittiya 52: Aṅgulipatodakasikkhāpadaṁ

Aṅgulipatodake pācittiyaṁ.

Pācittiya 53: Hassadhammasikkhāpadaṁ

Udake hassadhamme pācittiyaṁ.

Pācittiya 54: Anādariyasikkhāpadaṁ

Anādariye pācittiyaṁ.

Pācittiya 55: Bhiṁsāpanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ bhiṁsāpeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 56: Jotikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu agilāno visibban'āpekkho jotiṁ samādaheyya vā samādahāpeyya vā, aññatra tathārūpapaccayā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 57: Nahānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu oren'aḍḍhamāsaṁ nahāyeyya, aññatra samayā, pācittiyaṁ. Tatth'āyaṁ samayo: diyaḍḍho māso seso gimhānan'ti, vassānassa paṭhamo māso, icc'ete aḍḍhateyyamāsā, uṇhasamayo, pariḷāhasamayo, gilānasamayo, kammasamayo, addhānagamanasamayo, vātavuṭṭhisamayo; ayaṁ tattha samayo.

Pācittiya 58: Dubbaṇṇakaraṇasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā cīvaralābhena tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ ādātabbaṁ, nīlaṁ vā kaddamaṁ vā kāḷasāmaṁ vā. Anādā ce bhikkhu tiṇṇaṁ dubbaṇṇakaraṇānaṁ aññataraṁ dubbaṇṇakaraṇaṁ navaṁ cīvaraṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 59: Vikappanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā sikkhamānāya vā sāmaṇerassa vā sāmaṇeriyā vā sāmaṁ cīvaraṁ vikappetvā apaccuddhārakaṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 60: Apanidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa pattaṁ vā cīvaraṁ vā nisīdanaṁ vā sūcigharaṁ vā kāyabandhanaṁ vā apanidheyya vā apanidhāpeyya vā antamaso hass'āpekkho'pi pācittiyaṁ.

Surāpānavaggo chaṭṭho

Sappāṇavaggo

Pācittiya 61: Sañciccasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropeyya, pācittiyaṁ

Pācittiya 62: Sappāṇakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ sappāṇakaṁ udakaṁ paribhuñjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 63: Ukkoṭanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ yathādhammaṁ nihat'ādhikaraṇaṁ punakammāya ukkoṭeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 64: Duṭṭhullasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa jānaṁ duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 65: Ūnavīsativassasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ ūnavīsativassaṁ puggalaṁ upasampādeyya, so ca puggalo anupasampanno, te ca bhikkhū gārayhā. Idaṁ tasmiṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 66: Theyyasatthasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ theyyasatthena saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, pācittiyaṁ.

Pācittiya 67: Saṁvidhānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mātugāmena saddhiṁ saṁvidhāya ek'addhānamaggaṁ paṭipajjeyya antamaso gām'antaram'pi, pācittiyaṁ.

Pācittiya 68: Ariṭṭhasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu evaṁ vadeyya, “Tath'āhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā ye'me antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato n'ālaṁ antarāyāyā'ti,” so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo, “Mā āyasmā evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya; aneka-pariyāyena āvuso antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā, alañ'ca pana te paṭisevato antarāyāyā'ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya, icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 69: Ukkhittasambhogasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ tathāvādinā bhikkhunā akaṭ'ānudhammena taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissaṭṭhena saddhiṁ sambhuñjeyya vā saṁvaseyya vā saha vā seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 70: Kaṇṭakasikkhāpadaṁ

Samaṇ'uddeso'pi ce evaṁ vadeyya, “Tath'āhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi, yathā ye'me antarāyikā dhammā vuttā bhagavatā, te paṭisevato n'ālaṁ antarāyāyā'ti,” so samaṇ'uddeso bhikkhūhi evam'assa vacanīyo, “Mā āvuso samaṇ'uddesa evaṁ avaca, mā bhagavantaṁ abbhācikkhi, na hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ, na hi bhagavā evaṁ vadeyya; anekapariyāyena āvuso samaṇ'uddesa antarāyikā dhammā antarāyikā vuttā bhagavatā, alañ'ca pana te paṭisevato antarāyāyā'ti,” evañ'ca so samaṇ'uddeso bhikkhūhi vuccamāno tath'eva paggaṇheyya, so samaṇ'uddeso bhikkhūhi evam'assa vacanīyo, “Ajja't'agge te āvuso samaṇ'uddesa na c'eva so bhagavā satthā apadisitabbo, yam'pi c'aññe samaṇ'uddesā labhanti bhikkhūhi saddhiṁ dirattatirattaṁ saha seyyaṁ, sā'pi te n'atthi, cara pire vinassā'ti.” Yo pana bhikkhu jānaṁ tathānāsitaṁ samaṇ'uddesaṁ upalāpeyya vā upaṭṭhāpeyya vā sambhuñjeyya vā saha vā seyyaṁ kappeyya, pācittiyaṁ.

Sappāṇakavaggo sattamo

Sahadhammikavaggo

Pācittiya 71: Sahadhammikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno evaṁ vadeyya, “Na tāv'āhaṁ āvuso etasmiṁ sikkhāpade sikkhissāmi, yāva na aññaṁ bhikkhuṁ byattaṁ vinayadharaṁ paripucchāmī'ti, pācittiyaṁ. Sikkhamānena, bhikkhave, bhikkhunā aññātabbaṁ paripucchitabbaṁ paripañhitabbaṁ. Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 72: Vilekhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadeyya, “Kiṁ pan'imehi khudd'ānukhuddakehi sikkhāpadehi uddiṭṭhehi; yāva'd'eva kukkuccāya, vihesāya, vilekhāya saṁvattantī'ti,” sikkhāpadavivaṇṇanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 73: Mohanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anvaḍḍhamāsaṁ pātimokkhe uddissamāne evaṁ vadeyya, “Idān'eva kho ahaṁ jānāmi, ayam'pi kira dhammo sutt'āgato suttapariyāpanno anvaḍḍhamāsaṁ uddesaṁ āgacchatī'ti,” tañ'ce bhikkhuṁ aññe bhikkhū jāneyyum, “Nisinnapubbaṁ iminā bhikkhunā dvattikkhattuṁ pātimokkhe uddissamāne. Ko pana vādo bhiyyo'ti, na ca tassa bhikkhuno aññāṇakena mutti atthi, yañ'ca tattha āpattiṁ āpanno, tañ'ca yathā dhammo kāretabbo, uttariñ'c'assa moho āropetabbo, “Tassa te āvuso alābhā, tassa te dulladdhaṁ. Yaṁ tvaṁ pātimokkhe uddissamāne, na sādhukaṁ aṭṭhikatvā manasikarosī'ti.” Idaṁ tasmiṁ mohanake, pācittiyaṁ.

Pācittiya 74: Pahārasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito anattamano pahāraṁ dadeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 75: Talasattikasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa kupito anattamano talasattikaṁ uggireyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 76: Amūlakasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁseyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 77: Sañciccasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhussa sañcicca kukkuccaṁ upadaheyya, “Iti'ssa muhuttam'pi aphāsu bhavissatī'ti,” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 78: Upassutisikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūnaṁ bhaṇḍanajātānaṁ kalahajātānaṁ vivād'āpannānaṁ upassutiṁ tiṭṭheyya:,“Yaṁ ime bhaṇissanti, taṁ sossāmī'ti,” etad'eva paccayaṁ karitvā anaññaṁ, pācittiyaṁ.

Pācittiya 79: Kammappaṭibāhanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu dhammikānaṁ kammānaṁ chandaṁ datvā pacchā khiyyanadhammaṁ āpajjeyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 80: Chandaṁ-adatvā-gamanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu saṅghe vinicchayakathāya vattamānāya chandaṁ adatvā uṭṭhāy'āsanā pakkameyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 81: Dubbalasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu samaggena saṅghena cīvaraṁ datvā pacchā khiyyanadhammaṁ āpajjeyya, “Yathāsanthutaṁ bhikkhū saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇāmentī'ti”, pācittiyaṁ.

Pācittiya 82: Pariṇāmanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu jānaṁ saṅghikaṁ lābhaṁ pariṇataṁ puggalassa pariṇāmeyya, pācittiyaṁ.

Sahadhammikavaggo aṭṭhamo

Rājavaggo

Pācittiya 83: Antepurasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu rañño khattiyassa muddh'ābhisittassa anikkhantarājake aniggataratanake pubbe appaṭisaṁvidito indakhīlaṁ atikkameyya, pācittiyaṁ.

Pācittiya 84: Ratanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu ratanaṁ vā ratanasammataṁ vā, aññatra ajjhārāmā vā ajjhāvasathā vā uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā, pācittiyaṁ. Ratanaṁ vā pana bhikkhunā ratanasammataṁ vā ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipitabbaṁ, “Yassa bhavissati, so harissatī'ti.” Ayaṁ tattha sāmīci.

Pācittiya 85: Vikālagāmappavesanasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu santaṁ bhikkhuṁ anāpucchā vikāle gāmaṁ paviseyya, aññatra tathārūpā accāyikā karaṇīyā, pācittiyaṁ.

Pācittiya 86: Sūcigharasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu aṭṭhimayaṁ vā dantamayaṁ vā visāṇamayaṁ vā sūcigharaṁ kārāpeyya, bhedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 87: Mañcapīṭhasikkhāpadaṁ

Navaṁ pana bhikkhunā mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā kārayamānena aṭṭh'aṅgulapādakaṁ kāretabbaṁ sugataṅgulena, aññatra heṭṭhimāya aṭaniyā. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 88: Tūlonaddhasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu mañcaṁ vā pīṭhaṁ vā tūl'onaddhaṁ kārāpeyya, uddālanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 89: Nisīdanasikkhāpadaṁ

Nisīdanaṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikaṁ kāretabbaṁ. Tatr'idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso dve vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ diyaḍḍhaṁ, dasā vidatthi. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 90: Kaṇḍuppaṭicchādisikkhāpadaṁ

Kaṇḍupaṭicchādiṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikā kāretabbā. Tatr'idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso catasso vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ dve vidatthiyo. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 91: Vassikasāṭikasikkhāpadaṁ

Vassikasāṭikaṁ pana bhikkhunā kārayamānena pamāṇikā kāretabbā. Tatr'idaṁ pamāṇaṁ, dīghaso cha vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ aḍḍhateyyā. Taṁ atikkāmayato, chedanakaṁ pācittiyaṁ.

Pācittiya 92: Nandasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sugatacīvarappamāṇaṁ cīvaraṁ kārāpeyya atirekaṁ vā, chedanakaṁ pācittiyaṁ. Tatr'idaṁ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṁ, dīghaso nava vidatthiyo sugatavidatthiyā, tiriyaṁ cha vidatthiyo. Idaṁ sugatassa sugatacīvarappamāṇaṁ.

Rājavaggo navamo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto dvenavuti pācittiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?
Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Pācittiyā niṭṭhitā

Pārājik'uddeso

Tatr’ime cattāro pārājikā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Pārājika 1: Methunadhammasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhūnaṁ sikkhāsājīvasamāpanno sikkhaṁ appaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvā methunaṁ dhammaṁ paṭiseveyya, antamaso tiracchānagatāya'pi; pārājiko hoti, asaṁvāso.

Pārājika 2: Adinn'ādānasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu gāmā vā araññā vā adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyeyya, yathārūpe adinn'ādāne rājāno coraṁ gahetvā haneyyuṁ vā bandheyyuṁ vā pabbājeyyuṁ vā: “Coro’si, bālo’si, mūḷho’si, theno’sī’ti,” tathārūpaṁ bhikkhu adinnaṁ ādiyamāno; ayam'pi pārājiko hoti, asaṁvāso.

Pārājika 3: Manussaviggahasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropeyya, satthahārakaṁ v'āssa pariyeseyya, maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyya, maraṇāya vā samādapeyya: “Ambho purisa, kiṁ tuyh’iminā pāpakena dujjīvitena? Matan'te jīvitā seyyo’ti!”, iti cittamano cittasaṅkappo anekapariyāyena maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyya, maraṇāya vā samādapeyya; ayam'pi pārājiko hoti, asaṁvāso.

Pārājika 4: Uttarimanussadhammasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu anabhijānaṁ uttarimanussadhammaṁ att'ūpanāyikaṁ alam'ariyañāṇadassanaṁ samudācareyya: “Iti jānāmi, iti passāmī’ti!”, tato aparena samayena samanuggāhiyamāno vā asamanuggāhiyamāno vā āpanno visuddh'āpekkho evaṁ vadeyya: “Ajānam'ev'āhaṁ āvuso avacaṁ: ’Jānāmi!’ apassaṁ: ’Passāmi!’ Tucchaṁ musā vilapin’ti”, aññatra adhimānā, ayam'pi pārājiko hoti, asaṁvāso.

Uddiṭṭhā kho āyasmanto cattāro pārājikā dhammā.
Yesaṁ bhikkhu aññataraṁ vā aññataraṁ vā āpajjitvā na labhati bhikkhūhi saddhiṁ saṁvāsaṁ. Yathā pure, tathā pacchā, pārājiko hoti, asaṁvāso.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Parisuddh’etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Cattāro pārājikā niṭṭhitā 11

Preliminary Duties

May the Senior please give me permission to recite the Pāṭimokkha.

〈 Eldest Bhikkhu: “I give permission to the Venerable one.” 〉 Before doing the Uposatha the ninefold duty should be done:

The sweeping of that place; the lighting of the lamp there; the spreading of the sitting mats; the setting out of water for drinking and washing the bringing of the consent of the bhikkhus who are deserving [to give their] consent; and of those bhikkhus who do not participate in the Uposatha the bringing of the purity too; the telling of the season; the counting of the bhikkhus, and the instructing of the bhikkhunīs.

Herein with regards the first four duties there is no duty of [lighting] the lamp because of the state of there being sunlight now, the three other ones have been done and completed by monastery-attendants who know the bhikkhus’ protocol and by bhikkhus.

[At night:] Herein with regards the first four duties there is no duty of [lighting] the lamp because of the state of there being sunlight now, the three other ones have been done and completed by bhikkhus who know the bhikkhus’ protocol.

There is no bringing of consent [and] bringing of purity because of the absence in this boundary of seated bhikkhus who have left arm’s length.

The so-called “telling the season” is declaring the season thus: this number [of Uposathas] have passed, this number [of Uposathas] are left. In this dispensation there are three seasons, [namely] winter,summer, and rains.

This is the * season, and in this season there are eight Uposathas.
With this fortnight:
One Uposatha has arrived,
# Uposathas have past,
# Uposathas are left.
Thus the telling of the season is to be borne in mind by all the venerables.

〈 “So it is, Venerable Sir! / Friend!” 〉

The so-called “counting of the bhikkhus” is the counting of the bhikkhus [thus]: “In this Uposatha hall so many bhikkhus have gathered for the purpose of [performing] the Uposatha”. In this Uposatha-hall four bhikkhus have gathered.

〈 “So it is, Venerable Sir! / Friend!” 〉

There is no instruction of the bhikkhunīs because of their non-existence in the proximity.

Thus, because of the state of having been done of the preliminary duties, which had an opportunity of doing (them), and because of the naturalness of the preliminary duties which had no opportunity of doing (them), the nine-fold Preliminary Function has been completed.

When the preliminary duty has been finished: If the day is a certain one of the fourteenth, fifteenth or the Unity, like today is the fifteenth day Uposatha.

Whatever bhikkhus are entitled [to carry out the legal] act, who are qualified for the Uposatha of the Community, four or more than that, regular, who have not committed an offence of pārājika, who have not been suspended by the Community,
and they, not having left arms-length, remain in one boundary,
and if among them common offences, founded on eating at the wrong time and so on, are not found,
and if among them within arms-length there is no person fit to be excluded, who is to be excluded from arms-length by making [him go] outside,
then that [legal] act of Uposatha endowed with these four characteristics is called “[one that] has reached suitability”, [and is] fit to perform.
Having known the state of reached suitability of the [legal] act of Uposatha, it is to be approved of by the Community [that] the Uposatha is being done now”.

〈 “So it is, Venerable Sir! / Friend!” 〉

〈 Eldest Bhikkhu: “Having made to undertake the preparations and preliminary duties I make the invitation to recite the Disciplinary Code with the approval of the seated community.” 〉

Pubbakicca

Okāsaṁ me bhante thero detu pāṭimokkhaṁ uddesituṁ. 1

〈 Saṅghatthera: Karomi āyasmato okāsaṁ. 〉

Uposathakaraṇato pubbe navavidhaṁ pubbakiccaṁ kātabbaṁ hoti:

Taṇ'ṭhāna-sammajjanañ'ca; tattha padīp'ujjalanañ'ca; āsana-paññapanañ'ca; pānīyaparibhojanīy'ūpaṭṭhapanañ'ca; chand'ārahānaṁ bhikkhūnaṁ Chand'āharaṇañ'ca; tesaññ'eva akat'uposathānaṁ pārisuddhiyā'pi āharaṇañ'ca; utu'kkhānañ'ca; bhikkhugaṇanā ca; bhikkhunīnam'ovādo cā'ti.

Tattha purimesu catūsu kiccesu padīpakiccaṁ idāni suriy'ālokassa atthitāya n'atthi, aparāni tīṇi 2 bhikkhūnaṁ vattaṁ jānantehi bhikkhūhi 3 katāni pariniṭṭhitāni honti. 4

Chand'āharaṇa pārisuddhi-āharaṇāni pana imissaṁ sīmāyaṁ hatthapāsaṁ vijahitvā nisinnānaṁ bhikkhūnaṁ abhāvato n'atthi.

Utu'kkhānaṁ nāma ettakaṁ atikkantaṁ ettakaṁ avasiṭṭhan'ti; evaṁ utu-ācikkhanaṁ. Utūn'īdha pana sāsane hemanta-gimha-vassānānaṁ vasena tīṇi honti.

Ayaṁ hemanto'tu 5 asmiñ'ca utumhi aṭṭha uposathā, 6 iminā pakkhena: eko uposatho sampatto, dve uposathā atikkantā, pañca uposathā avasiṭṭhā. 7 Iti evaṁ sabbehi āyasmantehi utu'kkhānaṁ dhāretabbaṁ.

〈 Everyone: “Evaṁ bhante / āvuso” 〉

Bhikkhugaṇanā nāma imasmiṁ uposath'agge uposath'atthāya sannipatitā bhikkhū ettakā'ti, bhikkhūnaṁ gaṇanā. Imasmiṁ pana uposath'agge cattāro 8 bhikkhū sannipatitā honti. Iti sabbehi āyasmantehi bhikkhugaṇanā'pi dhāretabbā.

〈 Everyone: “Evaṁ bhante / āvuso” 〉

Bhikkhunīnam'ovādo pana samīpe tāsaṁ n'atthitāya n'atthi. Iti sakaraṇ'okāsānaṁ pubbakiccānaṁ katattā nikkaraṇ'okāsānaṁ pubbakiccānaṁ pakatiyā pariniṭṭhitattā evan'taṁ navavidhaṁ pubbakiccaṁ pariniṭṭhitaṁ hoti.

Niṭṭhite ca pubbakicce: Sace so divaso cātuddasī-paṇṇarasī-sāmaggīnam'aññataro yath'ājja uposatho paṇṇaraso / cātuddaso / sāmaggo.

Yāvatikā ca bhikkhū kammappattā saṅghuposath'ārahā cattāro vā tato vā atirekā pakatattā pārājikaṁ anāpannā saṅghena vā anukkhittā.
Te ca kho hatthapāsaṁ avijahitvā ekasīmāyaṁ ṭhitā.
Tesañ'ca vikālabhojan'ādi-vasena-vatthu-sabhāg'āpattiyo ce na vijjanti.
Tesañ'ca hatthapāse hatthapāsato bahikaraṇavasena vajjetabbo koci vajjanīyapuggalo ce n'atthi.

Evan'taṁ uposathakammaṁ imehi catūhi lakkhaṇehi saṅgahitaṁ pattakallaṁ nāma hoti, kātuṁ yuttarūpaṁ.

Uposathakammassa pattakallattaṁ viditvā idāni kariyamāno uposatho saṅghena anumānetabbo.

〈 Everyone: “Sādhu bhante / āvuso” 〉

〈 Saṅghatthera: Pubbakaraṇa-pubbakiccāni samāpetvā, imassa nisinnassa bhikkhusaṅghassa anumatiyā pāṭimokkhaṁ uddesituṁ ajjhesanaṁ karomi. 〉

Saṅghādises'uddeso

Ime kho pan’āyasmanto terasa saṅghādisesā dhammā uddesaṁ āgacchanti.

Saṅghādisesa 1: Sukkavissaṭṭhisikkhāpadaṁ

Sañcetanikā sukkavisaṭṭhi, aññatra supinantā, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 2: Kāyasaṁsaggasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmena saddhiṁ kāyasaṁsaggaṁ samāpajjeyya, hatthagāhaṁ vā veṇigāhaṁ vā aññatarassa vā aññatarassa vā aṅgassa parāmasanaṁ, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 3: Duṭṭhullavācāsikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāseyya, yathātaṁ yuvā yuvatiṁ, methun'ūpasaṁhitāhi, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 4: Attakāmapāricariyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu otiṇṇo vipariṇatena cittena mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāseyya: “Etad'aggaṁ bhagini pāricariyānaṁ yā mādisaṁ sīlavantaṁ kalyāṇadhammaṁ brahmacāriṁ etena dhammena paricareyyā’ti,” methun'ūpasaṁhitena, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 5: Sañcarittasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu sañcarittaṁ samāpajjeyya, itthiyā vā purisamatiṁ purisassa vā itthimatiṁ, jāyattane vā jārattane vā, antamaso taṁkhaṇikāya'pi, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 6: Kuṭikārasikkhāpadaṁ

Saññācikāya pana bhikkhunā kuṭiṁ kārayamānena assāmikaṁ att'uddesaṁ, pamāṇikā kāretabbā. Tatr’idaṁ pamāṇaṁ: dīghaso dvādasa vidatthiyo sugatavidatthiyā tiriyaṁ satt’antarā. Bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāya. Tehi bhikkhūhi vatthuṁ desetabbaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ. Sārambhe ce bhikkhu vatthusmiṁ aparikkamane saññācikāya kuṭiṁ kāreyya, bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāya, pamāṇaṁ vā atikkāmeyya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 7: Vihārakārasikkhāpadaṁ

Mahallakaṁ pana bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena sassāmikaṁ att'uddesaṁ bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāya. Tehi bhikkhūhi vatthuṁ desetabbaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ. Sārambhe ce bhikkhu vatthusmiṁ aparikkamane mahallakaṁ vihāraṁ kāreyya, bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 8: Duṭṭhadosasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ duṭṭho doso appatīto amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁseyya: “App'eva nāma naṁ imamhā brahmacariyā cāveyyan’ti,” tato aparena samayena samanuggāhiyamāno vā asamanuggāhiyamāno vā, amūlakañ'c’eva taṁ adhikaraṇaṁ hoti, bhikkhu ca dosaṁ patiṭṭhāti, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 9: Aññabhāgiyasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ duṭṭho doso appatīto aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁseyya: “App'eva nāma naṁ imamhā brahmacariyā cāveyyan’ti,” tato aparena samayena samanuggāhiyamāno vā asamanuggāhiyamāno vā, aññabhāgiyañ'c’eva taṁ adhikaraṇaṁ hoti, koci deso lesamatto upādinno, bhikkhu ca dosaṁ patiṭṭhāti, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 10: Saṅghabhedasikkhāpadaṁ

Yo pana bhikkhu samaggassa saṅghassa bhedāya parakkameyya, bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha tiṭṭheyya, so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo: ”Mā āyasmā samaggassa saṅghassa bhedāya parakkami bhedanasaṁvattanikaṁ vā adhikaraṇaṁ samādāya paggayha aṭṭhāsi. Samet’āyasmā saṅghena, samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ek'uddeso phāsu viharatī’ti.”, evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath’eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya, icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 11: Bhed'ānuvattakasikkhāpadaṁ

Tass’eva kho pana bhikkhussa bhikkhū honti anuvattakā vaggavādakā, eko vā dve vā tayo vā, te evaṁ vadeyyuṁ: “Mā āyasmanto etaṁ bhikkhuṁ kiñci avacuttha, dhammavādī c’eso bhikkhu, vinayavādī c’eso bhikkhu, amhākañ'c’eso bhikkhu, chandañ'ca ruciñ'ca ādāya voharati, jānāti no bhāsati, amhākam'p’etaṁ khamatī’ti,” te bhikkhū bhikkhūhi evam'assu vacanīyā : “Mā āyasmanto evaṁ avacuttha. Na c’eso bhikkhu dhammavādī, na c’eso bhikkhu vinayavādī. Mā āyasmantānam'pi saṅghabhedo ruccittha. Samet’āyasmantānaṁ saṅghena, samaggo hi saṅgho sammodamāno avivadamāno ek'uddeso phāsu viharatī’ti,” evañ'ca te bhikkhū bhikkhūhi vuccamānā tath’eva paggaṇheyyuṁ, te bhikkhū bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbā tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamānā taṁ paṭinissajeyyuṁ icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyyuṁ, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 12: Dubbacasikkhāpadaṁ

Bhikkhu pan’eva dubbacajātiko hoti, uddesapariyāpannesu sikkhāpadesu bhikkhūhi sahadhammikaṁ vuccamāno attānaṁ avacanīyaṁ karoti: “Mā maṁ āyasmanto kiñci avacuttha, kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā, aham'p’āyasmante na kiñci vakkhāmi, kalyāṇaṁ vā pāpakaṁ vā. Viramath'āyasmanto mama vacanāyā’ti”, so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo: “Mā āyasmā attānaṁ avacanīyaṁ akāsi. Vacanīyam'ev'āyasmā attānaṁ karotu. Āyasmā'pi bhikkhū vadetu saha dhammena, bhikkhū'pi āyasmantaṁ vakkhanti saha dhammena. Evaṁ-saṁvaddhā hi tassa bhagavato parisā, yad'idaṁ aññam'aññavacanena aññam'aññavuṭṭhāpanenā’ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath’eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, saṅghādiseso.

Saṅghādisesa 13: Kuladūsakasikkhāpadaṁ

Bhikkhu pan’eva aññataraṁ gāmaṁ vā nigamaṁ vā upanissāya viharati kuladūsako pāpasamācāro. Tassa kho pāpakā samācārā dissanti c’eva suyyanti ca, kulāni ca tena duṭṭhāni dissanti c’eva suyyanti ca, so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo: “Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro. Āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti c’eva suyyanti ca, kulāni c'āyasmatā duṭṭhāni dissanti c’eva suyyanti ca. Pakkamat’āyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā’ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno te bhikkhū evaṁ vadeyya: “Chandagāmino ca bhikkhū, dosagāmino ca bhikkhū, mohagāmino ca bhikkhū, bhayagāmino ca bhikkhū, tādisikāya āpattiyā ekaccaṁ pabbājenti, ekaccaṁ na pabbājentī’ti,” so bhikkhu bhikkhūhi evam'assa vacanīyo: “Mā āyasmā evaṁ avaca, na ca bhikkhū chandagāmino, na ca bhikkhū dosagāmino, na ca bhikkhū mohagāmino, na ca bhikkhū bhayagāmino. Āyasmā kho kuladūsako pāpasamācāro, āyasmato kho pāpakā samācārā dissanti c’eva suyyanti ca, kulāni c'āyasmatā duṭṭhāni dissanti c’eva suyyanti ca. Pakkamat’āyasmā imamhā āvāsā. Alaṁ te idha vāsenā’ti,” evañ'ca so bhikkhu bhikkhūhi vuccamāno tath’eva paggaṇheyya, so bhikkhu bhikkhūhi yāvatatiyaṁ samanubhāsitabbo tassa paṭinissaggāya, yāvatatiyañ'ce samanubhāsiyamāno taṁ paṭinissajeyya icc'etaṁ kusalaṁ, no ce paṭinissajeyya, saṅghādiseso.

Uddiṭṭhā kho āyasmanto terasa saṅghādisesā dhammā, nava paṭham'āpattikā cattāro yāvatatiyakā. Yesaṁ bhikkhu aññataraṁ vā aññataraṁ vā āpajjitvā, yāvat'ihaṁ jānaṁ paṭicchādeti, tāvat'ihaṁ tena bhikkhunā akāmā parivatthabbaṁ. Parivutthaparivāsena bhikkhunā uttariṁ chārattaṁ bhikkhumānattāya paṭipajjitabbaṁ. Ciṇṇamānatto bhikkhu, yattha siyā vīsatigaṇo bhikkhusaṅgho, tattha so bhikkhu abbhetabbo. Ekena'pi ce ūno vīsatigaṇo bhikkhusaṅgho taṁ bhikkhuṁ abbheyya, so ca bhikkhu anabbhito, te ca bhikkhū gārayhā. Ayaṁ tattha sāmīci.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Parisuddh’etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmī.

Terasa saṅghā disesā niṭṭhitā 12

Sekhiyā

Ime kho pan’āyasmanto sekhiyā dhammā uddesaṃ āgacchanti.

Parimaṇḍalavaggo

Sekhiya 1 & 2: Parimaṇḍalasikkhāpadaṁ

Parimaṇḍalaṁ nivāsessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā. Parimaṇḍalaṁ pārupissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 3 & 4: Suppaṭicchannasikkhāpadaṁ

Supaṭicchanno antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā. Supaṭicchanno antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 5 & 6: Susaṁvutasikkhāpadaṁ

Susaṁvuto antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Susaṁvuto antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 7 & 8: Okkhittacakkhusikkhāpadaṁ

Okkhittacakkhu antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Okkhittacakkhu antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 9 & 10: Ukkhittakasikkhāpadaṁ

Na ukkhittakāya antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā. Na ukkhittakāya antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Parimaṇḍalavaggo paṭhamo

Ujjagghikavaggo

Sekhiya 11 & 12: Ujjagghikasikkhāpadaṁ

Na ujjagghikāya antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā. Na ujjagghikāya antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 13 & 14: Uccasaddasikkhāpadaṁ

Appasaddo antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Appasaddo antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 15 & 16: Kāyappacālakasikkhāpadaṁ

Na kāyappacālakaṁ antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Na kāyappacālakaṁ antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 17 & 18: Bāhuppacālakasikkhāpadaṁ

Na bāhuppacālakaṁ antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Na bāhuppacālakaṁ antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 19 & 20: Sīsappacālakasikkhāpadaṁ

Na sīsappacālakaṁ antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Na sīsappacālakaṁ antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Ujjagghikavaggo dutiyo

Khambhakatavaggo

Sekhiya 21 & 22: Khambhakatasikkhāpadaṁ

Na khambhakato antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā. Na khambhakato antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 23 & 24: Oguṇṭhitasikkhāpadaṁ

Na oguṇṭhito antaraghare gamissāmī'ti sikkhā karaṇīyā. Na oguṇṭhito antaraghare nisīdissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 25: Ukkuṭikasikkhāpadaṁ

Na ukkuṭikāya antaraghare gamissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 26: Pallatthikasikkhāpadaṁ

Na pallatthikāya antaraghare nisīdissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 27: Sakkaccapaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Sakkaccaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 28: Pattasaññīpaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Pattasaññī piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 29: Samasūpakapaṭiggahaṇasikkhāpadaṁ

Samasūpakaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 30: Samatitthikasikkhāpadaṁ

Samatitthikaṁ piṇḍapātaṁ paṭiggahessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Khambhakatavaggo tatiyo

Sakkaccavaggo

Sekhiya 31: Sakkaccabhuñjanasikkhāpadaṁ

Sakkaccaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 32: Pattasaññībhuñjanasikkhāpadaṁ

Pattasaññī piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 33: Sapadānasikkhāpadaṁ

Sapadānaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 34: Samasūpakasikkhāpadaṁ

Samasūpakaṁ piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 35: Na-thūpakatasikkhāpadaṁ

Na thūpakato omadditvā piṇḍapātaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 36: Odanappaṭicchādanasikkhāpadaṁ

Na sūpaṁ vā byañjanaṁ vā odanena paṭicchādessāmi bhiyyokamyataṁ upādāyā'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 37: Sūpodanaviññattisikkhāpadaṁ

Na sūpaṁ vā odanaṁ vā agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 38: Ujjhānasaññīsikkhāpadaṁ

Na ujjhānasaññī paresaṁ pattaṁ olokessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 39: Kabaḷasikkhāpadaṁ

N'ātimahantaṁ kabaḷaṁ karissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 40: Ālopasikkhāpadaṁ

Parimaṇḍalaṁ ālopaṁ karissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sakkaccavaggo catuttho

Kabaḷavaggo

Sekhiya 41: Anāhaṭasikkhāpadaṁ

Na anāhaṭe kabaḷe mukhadvāraṁ vivarissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 42: Bhuñjamānasikkhāpadaṁ

Na bhuñjamāno sabbaṁ hatthaṁ mukhe pakkhipissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 43: Sakabaḷasikkhāpadaṁ

Na sakabaḷena mukhena byāharissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 44: Piṇḍukkhepakasikkhāpadaṁ

Na piṇḍ'ukkhepakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 45: Kabaḷāvacchedakasikkhāpadaṁ

Na kabaḷ'āvacchedakaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 46: Avagaṇḍakārakasikkhāpadaṁ

Na avagaṇḍakārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 47: Hatthaniddhunakasikkhāpadaṁ

Na hatthaniddhunakaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 48: Sitthāvakārakasikkhāpadaṁ

Na sitth'āvakārakaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 49: Jivhānicchārakasikkhāpadaṁ

Na jivhānicchārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 50: Capucapukārakasikkhāpadaṁ

Na capucapukārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Kabaḷavaggo pañcamo

Surusuruvaggo

Sekhiya 51: Surusurukārakasikkhāpadaṁ

Na surusurukārakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 52: Hatthanillehakasikkhāpadaṁ

Na hatthanillehakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 53: Pattanillehakasikkhāpadaṁ

Na pattanillehakaṁ bhuñjissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 54: Oṭṭhanillehakasikkhāpadaṁ

Na oṭṭhanillehakaṁ bhuñjissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 55: Sāmisasikkhāpadaṁ

Na sāmisena hatthena pānīyathālakaṁ paṭiggahessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 56: Sasitthakasikkhāpadaṁ

Na sasitthakaṁ pattadhovanaṁ antaraghare chaḍḍessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 57: Chattapāṇisikkhāpadaṁ

Na chattapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 58: Daṇḍapāṇisikkhāpadaṁ

Na daṇḍapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 59: Satthapāṇisikkhāpadaṁ

Na satthapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 60: Āvudhapāṇisikkhāpadaṁ

Na āvudhapāṇissa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Surusuruvaggo chaṭṭho

Pādukavaggo

Sekhiya 61: Pādukasikkhāpadaṁ

Na pāduk'ārūḷhassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 62: Upāhanasikkhāpadaṁ

Na upāhan'ārūḷhassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 63: Yānasikkhāpadaṁ

Na yānagatassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 64: Sayanasikkhāpadaṁ

Na sayanagatassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 65: Pallatthikasikkhāpadaṁ

Na pallatthikāya nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 66: Veṭhitasikkhāpadaṁ

Na veṭhitasīsassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 67: Oguṇṭhitasikkhāpadaṁ

Na oguṇṭhitasīsassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 68: Chamāsikkhāpadaṁ

Na chamāyaṁ nisīditvā āsane nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 69: Nīcāsanasikkhāpadaṁ

Na nīce āsane nisīditvā ucce āsane nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 70: Ṭhitasikkhāpadaṁ

Na ṭhito nisinnassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 71: Pacchatogamanasikkhāpadaṁ

Na pacchato gacchanto purato gacchantassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 72: Uppathenagamanasikkhāpadaṁ

Na uppathena gacchanto pathena gacchantassa agilānassa dhammaṁ desessāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 73: Ṭhito-uccārasikkhāpadaṁ

Na ṭhito agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā karissāmī'ti, sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 74: Harite-uccārasikkhāpadaṁ

Na harite agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Sekhiya 75: Udake-uccārasikkhāpadaṁ

Na udake agilāno uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karissāmī'ti sikkhā karaṇīyā.

Pādukavaggo sattamo

Uddiṭṭhā kho āyasmanto sekhiyā dhammā.
Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci’ttha parisuddhā?
Parisuddh’etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.

Sekhiyā niṭṭhitā

Trainings

Venerables, these cases related to the training come up for recitation.

The Section on Being Even All Around

Training 1 & 2: The training precept on being even all around

“I shall wear [the under-robe] even all around,” thus the training is to be done.

“I shall wrap [the outer-robes] even all around,” thus the training is to be done.

Training 3 & 4: The training precept on being well covered

“I shall go well covered inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall sit well covered inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 5 & 6: The training precept on being well restrained

“I shall go well-restrained inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall sit well-restrained inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 7 & 8: The training precept on the eyes cast down

“I shall go with the eyes cast down inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall sit with the eyes cast down inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 9 & 10: The training precept on (robes) lifted up

“I shall not go with [robes] lifted up inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit with [robes] lifted up inside an inhabited area,” thus the training is to be done. The section [starting with the rule] on being even all round is first

The Section on Loud Laughter

Training 11 & 12: The training precept on loud laughter

“I shall not go with loud laughter inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit with loud laughter inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 13 & 14: The training precept on loud sounds

“I shall go quiet[ly] inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall sit quiet[ly] inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 15 & 16: The training precept on swaying the body

“I shall not go swaying the body inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit swaying the body inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 17 & 18: The training precept on swaying the arms

“I shall not go swaying the arms inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit swaying the arms inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 19 & 20: The training precept on swaying the head

“I shall not go swaying the head inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit swaying the head inside an inhabited area,” thus the training is to be done. The section [starting with the rule] on loud laughter is second

The Section on Making Into a Prop

Training 21 & 22: The training precept on making into a prop

“I shall not go having made [the arms] a prop inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit having made [the arms] a prop inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 23 & 24: The training precept on being (with the head) covered

“I shall not go with [the head] covered inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

“I shall not sit with [the head] covered inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 25: The training precept on crouching

“I shall not go in a crouching [posture] inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 26: The training precept on (knees being) clasped around

“I shall not sit with the [knees] clasped-around inside an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 27: The training precept on accepting in a respectul manner

“I shall accept alms-food appreciatively,” thus the training is to be done.

Training 28: The training precept on paying attention to the bowl (while) accepting

“I shall accept alms-food paying attention to the bowl,” thus the training is to be done.

Training 29: The training precept on accepting curry in the proper proportion

“I shall accept alms-food which has curry in the proper proportion,” thus the training is to be done.

Training 30: The training precept on (alms-food) level with the rim

“I shall accept alms-food which is level with the rim,” thus the training is to be done. The section [starting with the rule] on making into a prop is third

The Section on Eating in a Respectful Manner

Training 31: The training precept on eating in a respectful manner

“I shall eat alms-food appreciatively,” thus the training is to be done.

Training 32: The training precept on paying attention (while) eating

“I shall eat alms-food paying attention to the bowl,” thus the training is to be done.

Training 33: The training precept on (eating) systematically

“I shall eat alms-food systematically,” thus the training is to be done.

Training 34: The training precept on the proper proportion

“I shall eat alms-food which has curry in the proper proportion,” thus the training is to be done.

Training 35: The training precept on (alms-food) not made into a heap

“I shall not eat alms-food, having pressed [it] down into a shall heap,” thus the training is to be done.

Training 36: The training precept on covering with rice

“I shall not cover curry or condiment with rice out of liking for more,” thus the training is to be done.

Training 37: The training precept on suggesting rice or curry

“I shall not eat curry or rice, [when] not ill, having requested [it] for his own benefit, thus the training is to be done.

Training 38: The training precept on finding fault

“I shall not look at another's bowl finding fault,” thus the training is to be done.

Training 39: The training precept on morsels

“I shall not make an over-large morsel [of food],” thus the training is to be done.

Training 40: The training precept on pieces (of food)

“I shall eat a round piece [of food],” thus the training is to be done. The section [starting with the rule] on respectful manner is fourth

The Section on Morsels of Food

Training 41: The training precept on what has not been brought to (the mouth)

“I shall not open the mouth when the morsel [of food] has not been brought to [it],” thus the training is to be done.

Training 42: The training precept on eating

“I shall not put the whole hand onto the mouth while eating,” thus the training is to be done.

Training 43: The training precept on having a morsel (of food)

“I shall not speak with a mouth which has a morsel [of food in it],” thus the training is to be done.

Training 44: The training precept on the tossing up of bits (of food)

“I shall not eat tossing up bits [of food],” thus the training is to be done.

Training 45: The training precept on biting off a morsel

“I shall not eat biting off a morsel [of food],” thus the training is to be done.

Training 46: The training precept on puffing up the cheeks

“I shall not eat puffing up [the cheeks],” thus the training is to be done.

Training 47: The training precept on shaking off the hand

“I shall not eat shaking [food] off the hand,” thus the training is to be done.

Training 48: The training precept on scattering rice grains

“I shall not eat scattering rice-grains,” thus the training is to be done.

Training 49: The training precept on sticking out the tongue

“I shall not eat sticking out the tongue,” thus the training is to be done.

Training 50: The training precept on making chomping (sounds)

“I shall not eat making chomping [sounds],” thus the training is to be done. The section [starting with the rule] on morsels of food is fifth

The Section on Slurping

Training 51: The training precept on making slurping (sounds)

“I shall not eat making slurping [sounds],” thus the training is to be done.

Training 52: The training precept on licking the hand

“I shall not eat licking the hand,” thus the training is to be done.

Training 53: The training precept on licking the bowl

“I shall not eat licking the bowl,” thus the training is to be done.

Training 54: The training precept on licking the lips

“I shall not eat licking the lip[s],” thus the training is to be done.

Training 55: The training precept on (a hand soiled) with food

“I shall not accept a drinking-water cup with a hand which is [soiled] with food,” thus the training is to be done.

Training 56: The training precept on (bowl-washing water) with rice grains

“I shall not throw away bowl-washing water which has rice-grains [in it] in an inhabited area,” thus the training is to be done.

Training 57: The training precept on the sunshade in (his) hand

“I shall not teach Dhamma to one who has a sunshade in [his] hand, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 58: The training precept on the stick in (his) hand

“I shall not teach Dhamma to one who has a stick in [his] hand, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 59: The training precept on the knife in (his) hand

“I shall not teach Dhamma to one who has a knife in [his] hand [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 60: The training precept on the weapon in (his) hand

“I shall not teach Dhamma to one who has a weapon in [his] hand, [and] who is not ill,” thus the training is to be done. The section [starting with the rule] on slurping is sixth

The Section on Shoes

Training 61: The training precept on shoes

“I shall not teach Dhamma to one who is wearing shoes, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 62: The training precept on sandals

“I shall not teach Dhamma to one who is wearing sandals, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 63: The training precept on vehicles

“I shall not teach Dhamma to one who is in a vehicle, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 64: The training precept on couches

“I shall not teach Dhamma to one who is on a couch, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 65: The training precept on (knees being) clasped around

“I shall not teach Dhamma to one sitting with [the knees] clasped-around, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 66: The training precept on being wrapped

“I shall not teach Dhamma to one whose head is wrapped [with a turban], [and] who is not ill,” thus the training is to be done. g lish 112 The section [starting with the rule] on slurping is sixth

The Section on Shoes

Training 67: The training precept on being covered

“I shall not teach Dhamma to one whose head is covered, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 68: The training precept on (sitting) on the ground

“Having sat down on the ground, I shall not teach Dhamma, to one who is sitting on a seat, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 69: The training precept on a low seat

“Having sat down on a low seat, I shall not teach Dhamma to one who is sitting on a high seat [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 70: The training precept on standing

“I shall not teach Dhamma [while] standing, to one who is sitting, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 71: The training precept on going behind

“I shall not teach Dhamma [while] walking behind, to one who is going in front, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 72: The training precept on going off the path

“I shall not teach Dhamma [while] walking off the path to one walking on the path, [and] who is not ill,” thus the training is to be done.

Training 73: The training precept on excreting while standing

“I shall not excrete or urinate [while] standing [and while] not ill,” thus the training is to be done.

Training 74: The training precept on excreting on crops

“I shall not excrete or urinate or spit on crops, [while] not ill,” thus the training is to be done.

Training 75: The training precept on excreting in water

“I shall not excrete or urinate or spit in water, [while] not ill,” thus the training is to be done.

The section [starting with the rule] on shoes is seventh

Venerables, the cases related to the training have been recited.
Concerning that I ask the Venerables: [Are you] pure in this?
A second time again I ask: [Are you] pure in this?
A third time again I ask: [Are you] pure in this?
The Venerables are pure in this, therefore there is silence, thus I keep this [in mind].

The cases related to the training have finished

Uncertain Cases

Venerables, these two uncertain cases come up for recitation.

Uncertain Case 1: The first uncertain training precept

If any bhikkhu should sit down together with a woman, one [man] with one [woman], privately, on a concealed seat [that is] sufficiently fit for doing [it], [and then if] a female lay-follower whose words can be trusted having seen that, should speak according to one of three cases: according to disqualification, according to what concerns the community in the beginning and in the rest [of the procedure], or according to expiation, [then] the bhikkhu who is admitting the sitting down should be made to do [what is] according to one of three cases: according to disqualification, or according to what concerns the community in the beginning and in the rest [of the procedure], or according to expiation, or according to whatever that female lay-follower whose words can be trusted should say, according to that the bhikkhu is to be made to do. This is an uncertain case.

Uncertain Case 2: The second uncertain training precept

But even if the seat is neither concealed nor sufficiently fit for doing it, but is sufficient for speaking suggestively to a woman with depraved words: if any bhikkhu should sit down on such a seat together with a woman—one [man] with one [woman], privately—[and then if] a female lay-follower whose words can be trusted having seen that, should speak according to one of two cases: according to what concerns the community in the beginning and in the rest, or according to expiation, [then] the bhikkhu admitting the sitting down is to be made to do according to one of two cases: according to what concerns the community in the beginning and in the rest [of the procedure], or according to expiation, or according to whatever that female lay-follower whose words can be trusted should say, according to that the bhikkhu is to be made to do, this too is an uncertain case.

Venerables, the two uncertain cases have been recited.
Concerning that I ask the Venerables: [Are you] pure in this?
A second time again I ask: [Are you] pure in this?
A third time again I ask: [Are you] pure in this?
The venerables are pure in this, therefore there is silence, thus I bear this [in mind].

The recitation of the uncertain [cases] is finished